这是对给定填空题的详细解析。我们将遵循严格的数学逻辑，将解题过程拆解为标准步骤，确保每一步的求导和代数运算都清晰、准确。

---

## 🎯 题目回顾

**题目**：
设函数 $f(u)$ 可导，$z=yf\left(\frac{y^{2}}{x}\right)$，则 $2x\frac{\partial z}{\partial x}+y\frac{\partial z}{\partial y}=$ \_\_\_\_\_\_.

---

## 🔍 解题思路概览

这是一道典型的多元函数微分学题目，主要考察**复合函数求导法则（链式法则）**以及**积的导数公式**。

为了求解目标表达式 $2x\frac{\partial z}{\partial x}+y\frac{\partial z}{\partial y}$，我们将采取以下步骤：
1.  **结构分析**：明确中间变量 $u$ 与自变量 $x, y$ 的关系。
2.  **求偏导数 $\frac{\partial z}{\partial x}$**：对 $x$ 求导时，$y$ 视为常数。
3.  **求偏导数 $\frac{\partial z}{\partial y}$**：对 $y$ 求导时，$x$ 视为常数（注意此处有积的导数）。
4.  **代入化简**：将求得的偏导数代入原式，合并同类项，得出最终结果。

---

## 第一部分：函数结构与中间变量分析

### 1.1 设定中间变量

令中间变量为 $u$：
$$
u = \frac{y^2}{x} = y^2 x^{-1}
$$

则原函数 $z$ 可以表示为：
$$
z = y \cdot f(u)
$$

### 1.2 预备计算：中间变量 $u$ 的偏导数

为了后续计算流畅，我们先计算 $u$ 对 $x$ 和 $y$ 的偏导数。

**计算 $\frac{\partial u}{\partial x}$**：
此时 $y$ 为常数，$x$ 是变量。
$$
\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x} (y^2 x^{-1}) = y^2 \cdot (-1)x^{-2} = -\frac{y^2}{x^2}
$$

**计算 $\frac{\partial u}{\partial y}$**：
此时 $x$ 为常数，$y$ 是变量。
$$
\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y} \left(\frac{1}{x} \cdot y^2\right) = \frac{1}{x} \cdot 2y = \frac{2y}{x}
$$

---

## 第二部分：计算对 $x$ 的偏导数 $\frac{\partial z}{\partial x}$

### 2.1 应用链式法则

函数 $z = y \cdot f(u)$。
当对 $x$ 求导时，系数 $y$ 视为常数，仅需对复合函数 $f(u)$ 求导。

根据链式法则：
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = y \cdot \frac{d f}{d u} \cdot \frac{\partial u}{\partial x}
$$

记 $f'(u)$ 为 $f$ 对 $u$ 的导数。

### 2.2 代入中间结果

将之前算出的 $\frac{\partial u}{\partial x} = -\frac{y^2}{x^2}$ 代入：

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = y \cdot f'(u) \cdot \left(-\frac{y^2}{x^2}\right)
$$

### 2.3 整理 $\frac{\partial z}{\partial x}$

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{y^3}{x^2} f'(u)
$$

---

## 第三部分：计算对 $y$ 的偏导数 $\frac{\partial z}{\partial y}$

### 3.1 应用乘积法则与链式法则

函数 $z = \underbrace{y}_{u(y)} \cdot \underbrace{f(u)}_{v(y)}$。
注意：这里的两部分都含有变量 $y$，因此必须先使用**乘积法则 (Product Rule)**，再使用链式法则。

公式：$(uv)' = u'v + uv'$

$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\partial (y)}{\partial y} \cdot f(u) + y \cdot \frac{\partial (f(u))}{\partial y}
$$

### 3.2 逐步展开

第一项：
$$
1 \cdot f(u) = f(u)
$$

第二项（链式法则）：
$$
y \cdot \frac{\partial f(u)}{\partial u} \cdot \frac{\partial u}{\partial y} = y \cdot f'(u) \cdot \frac{\partial u}{\partial y}
$$

### 3.3 代入中间结果

将之前算出的 $\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{2y}{x}$ 代入第二项：

$$
\text{第二项} = y \cdot f'(u) \cdot \frac{2y}{x} = \frac{2y^2}{x} f'(u)
$$

### 3.4 整理 $\frac{\partial z}{\partial y}$

$$
\frac{\partial z}{\partial y} = f(u) + \frac{2y^2}{x} f'(u)
$$

---

## 第四部分：代入目标表达式求值

### 4.1 目标算式

我们需要计算：
$$
S = 2x\frac{\partial z}{\partial x} + y\frac{\partial z}{\partial y}
$$

### 4.2 代入偏导数

将第二部分和第三部分的结果代入：

$$
S = 2x \cdot \left[ -\frac{y^3}{x^2} f'(u) \right] + y \cdot \left[ f(u) + \frac{2y^2}{x} f'(u) \right]
$$

### 4.3 展开每一项

展开第一部分（注意 $x$ 的约分）：
$$
2x \cdot \left( -\frac{y^3}{x^2} f'(u) \right) = -\frac{2y^3}{x} f'(u)
$$

展开第二部分：
$$
y \cdot f(u) + y \cdot \left( \frac{2y^2}{x} f'(u) \right) = yf(u) + \frac{2y^3}{x} f'(u)
$$

### 4.4 合并求和

$$
S = \underbrace{-\frac{2y^3}{x} f'(u)}_{\text{第一部分}} + \underbrace{yf(u) + \frac{2y^3}{x} f'(u)}_{\text{第二部分}}
$$

观察发现，包含 $f'(u)$ 的两项互为相反数，正好抵消：

$$
-\frac{2y^3}{x} f'(u) + \frac{2y^3}{x} f'(u) = 0
$$

### 4.5 最终结果

剩余项为：
$$
S = yf(u)
$$

回顾题目已知条件，$z = yf(u)$，因此：
$$
S = z
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
z
$$
(或写为 $yf(\frac{y^2}{x})$ )

---

## 📌 关键要点总结

1.  **识别变量依赖关系**：$x$ 和 $y$ 是独立自变量，$u$ 依赖于两者。求偏导时要时刻分清哪个是变量，哪个视为常数。
2.  **乘积法则的陷阱**：在求 $\frac{\partial z}{\partial y}$ 时，因为 $z = y \cdot f(\dots)$ 外部的 $y$ 和内部的 $y$ 都要参与求导，**极易漏掉**前面的 $f(u)$ 这一项（即 $y$ 对 $y$ 求导变成 1 的那部分）。
3.  **链式法则的准确性**：$\frac{\partial u}{\partial x}$ 带有负号，$\frac{\partial u}{\partial y}$ 带有系数 2，这些系数在后续步骤中起到了关键的抵消作用。
4.  **代数化简**：最后一步的项的抵消是此类题目的常见特征，如果发现项越来越复杂且无法抵消，建议回头检查求导步骤是否有误。