这是对给定不定积分题目的详细解析。我们将严格按照数学分析的标准步骤，利用**部分分式分解法（Partial Fraction Decomposition）**将复杂的有理函数转化为简单的基本分式，再逐项积分。

---

## 🎯 题目回顾

**题目**：
求不定积分：
$$
I = \int\frac{3x+6}{(x-1)^{2}(x^{2}+x+1)}dx
$$

---

## 🔍 解题思路概览

1.  **被积函数分析**：被积函数是一个有理真分式。分母包含一个重复的线性因子 $(x-1)^2$ 和一个不可约的二次因子 $(x^2+x+1)$（判别式 $\Delta = 1-4=-3 < 0$）。
2.  **部分分式分解**：根据分母的结构，设定待定系数形式。
3.  **确定系数**：通过通分并比较同幂项系数或代入特殊值，解出未知常数。
4.  **逐项积分**：利用基本积分公式和凑微分法完成积分。
5.  **整理结果**：合并对数项（可选），加上积分常数 $C$。

---

## 第一部分：部分分式分解

### 1.1 设定分解形式

根据分母 $(x-1)^{2}(x^{2}+x+1)$ 的结构，我们将被积函数分解为以下三部分：
1.  对应 $(x-1)$ 的一次项：$\frac{A}{x-1}$
2.  对应 $(x-1)^2$ 的二次项：$\frac{B}{(x-1)^2}$
3.  对应 $(x^2+x+1)$ 的项（分子设为一次式）：$\frac{Cx+D}{x^2+x+1}$

即：
$$
\frac{3x+6}{(x-1)^{2}(x^{2}+x+1)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{(x-1)^{2}} + \frac{Cx+D}{x^{2}+x+1}
$$

### 1.2 通分并建立等式

等式两边同时乘以公分母 $(x-1)^{2}(x^{2}+x+1)$，消去分母：
$$
3x+6 = A(x-1)(x^2+x+1) + B(x^2+x+1) + (Cx+D)(x-1)^2
$$

---

## 第二部分：求解待定系数 $A, B, C, D$

我们需要求出 $A, B, C, D$ 的值，使得上述恒等式对任意 $x$ 成立。

### 2.1 代入特殊值法（求 $B$）

令 $x = 1$，代入恒等式：
$$
3(1) + 6 = A(0) + B(1^2+1+1) + (C+D)(0)
$$
$$
9 = 3B
$$
解得：
$$
B = 3
$$

### 2.2 比较系数法（求 $A, C, D$）

将已知 $B=3$ 代入恒等式，并展开右边多项式：

**展开各项：**
1.  $A(x-1)(x^2+x+1) = A(x^3 - 1) = Ax^3 - A$
2.  $B(x^2+x+1) = 3(x^2+x+1) = 3x^2 + 3x + 3$
3.  $(Cx+D)(x-1)^2 = (Cx+D)(x^2-2x+1)$
    $= Cx^3 - 2Cx^2 + Cx + Dx^2 - 2Dx + D$
    $= Cx^3 + (D-2C)x^2 + (C-2D)x + D$

**合并同类项：**
$$
3x+6 = (A+C)x^3 + (3+D-2C)x^2 + (3+C-2D)x + (-A+3+D)
$$

**建立方程组：**
对比等式两边 $x$ 的各次幂系数：
* $x^3$ 项系数：$A + C = 0$  ......(1)
* $x^2$ 项系数：$3 - 2C + D = 0$ ......(2)
* $x^1$ 项系数：$3 + C - 2D = 3$ ......(3)
* 常数项：$-A + 3 + D = 6$ ......(4)

**解方程组：**
1.  由 (1) 得：$C = -A$。
2.  由 (3) 得：$C - 2D = 0 \implies C = 2D$。
3.  联立上述两式：$-A = 2D \implies A = -2D$。
4.  将 $A = -2D$ 代入 (4)：
    $-(-2D) + 3 + D = 6$
    $2D + D = 3$
    $3D = 3 \implies D = 1$

**回代求其他系数：**
* $D = 1$
* $C = 2D = 2$
* $A = -2D = -2$

**验证（代入方程 (2)）：**
$3 - 2(2) + 1 = 3 - 4 + 1 = 0$。验证成立。

### 2.3 分解结果

$$
\frac{3x+6}{(x-1)^{2}(x^{2}+x+1)} = \frac{-2}{x-1} + \frac{3}{(x-1)^{2}} + \frac{2x+1}{x^{2}+x+1}
$$

---

## 第三部分：逐项积分

原积分转化为三个简单积分之和：
$$
I = \int \left( \frac{-2}{x-1} + \frac{3}{(x-1)^{2}} + \frac{2x+1}{x^{2}+x+1} \right) dx
$$
$$
I = -2\int\frac{dx}{x-1} + 3\int\frac{dx}{(x-1)^{2}} + \int\frac{2x+1}{x^{2}+x+1}dx
$$

我们分别计算这三部分：

### 3.1 第一部分
$$
I_1 = -2\int\frac{1}{x-1}dx = -2\ln|x-1|
$$

### 3.2 第二部分
这是一个幂函数积分 $\int u^{-2} du = -u^{-1}$：
$$
I_2 = 3\int (x-1)^{-2} dx = 3 \cdot \left[ \frac{(x-1)^{-1}}{-1} \right] = -\frac{3}{x-1}
$$

### 3.3 第三部分
$$
I_3 = \int\frac{2x+1}{x^{2}+x+1}dx
$$
观察分子 $2x+1$ 恰好是分母 $x^2+x+1$ 的导数：
$$
(x^2+x+1)' = 2x+1
$$
因此使用凑微分法，令 $u = x^2+x+1$，$du = (2x+1)dx$：
$$
I_3 = \int \frac{du}{u} = \ln|u| = \ln|x^2+x+1|
$$
注：因为 $x^2+x+1 = (x+\frac{1}{2})^2 + \frac{3}{4} > 0$，绝对值符号可以去掉。
$$
I_3 = \ln(x^2+x+1)
$$

---

## 第四部分：综合结果

将三部分结果相加，并加上积分常数 $C$：

$$
I = -2\ln|x-1| - \frac{3}{x-1} + \ln(x^2+x+1) + C
$$

为了使结果更简洁，可以合并对数项：
$$
-2\ln|x-1| + \ln(x^2+x+1) = \ln(x^2+x+1) - \ln((x-1)^2) = \ln\left( \frac{x^2+x+1}{(x-1)^2} \right)
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
- \frac{3}{x-1} + \ln\frac{x^2+x+1}{(x-1)^2} + C
$$
(或者写为展开形式：$-2\ln|x-1| - \frac{3}{x-1} + \ln(x^2+x+1) + C$)

---

## 📌 关键要点总结

1.  **分母因式分解**：首先观察分母，$(x-1)^2$ 是重复线性因子，$(x^2+x+1)$ 是不可约二次因子。
2.  **部分分式模版**：
    * $(x-a)^k \rightarrow \frac{A_1}{x-a} + \dots + \frac{A_k}{(x-a)^k}$
    * $(ax^2+bx+c) \rightarrow \frac{Mx+N}{ax^2+bx+c}$
3.  **系数求解技巧**：混合使用**赋值法**（快速求出最高次幂分母的系数）和**系数比较法**（建立方程组求其余系数）是最高效的策略。
4.  **对数型积分**：敏锐观察 $\int \frac{f'(x)}{f(x)} dx = \ln|f(x)|$ 的形式，本题第三项直接凑微分大大简化了计算。