è¿™æ˜¯å¯¹ç»™å®šçº¿æ€§ä»£æ•°è§£ç­”é¢˜çš„è¯¦ç»†è§£æã€‚æˆ‘ä»¬å°†åˆ©ç”¨**çŸ©é˜µç›¸ä¼¼çš„æ€§è´¨**ï¼ˆè¿¹ç›¸ç­‰ã€è¡Œåˆ—å¼ç›¸ç­‰ã€ç‰¹å¾å€¼ç›¸åŒï¼‰æ¥æ±‚è§£å‚æ•°ï¼Œå¹¶åˆ©ç”¨**ç‰¹å¾å‘é‡çŸ©é˜µ**æ„é€ è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µ $P$ã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

**é¢˜ç›®**ï¼š
å·²çŸ¥çŸ©é˜µ $A=\begin{pmatrix}-2&-2&1\\ 2&x&-2\\ 0&0&-2\end{pmatrix}$ ä¸ $B=\begin{pmatrix}2&1&0\\ 0&-1&0\\ 0&0&y\end{pmatrix}$ ç›¸ä¼¼.

(I) æ±‚ $x,y$;

(II) æ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ï¼Œä½¿å¾— $P^{-1}AP=B$.

---

## ğŸ” è§£é¢˜æ€è·¯æ¦‚è§ˆ

1.  **åˆ©ç”¨ç›¸ä¼¼æ€§è´¨æ±‚å‚æ•°**ï¼š
    * ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µå…·æœ‰ç›¸åŒçš„**è¿¹**ï¼ˆTraceï¼Œå³ä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ä¹‹å’Œï¼‰ã€‚
    * ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µå…·æœ‰ç›¸åŒçš„**è¡Œåˆ—å¼**ï¼ˆDeterminantï¼‰ã€‚
    * æˆ–è€…ç›´æ¥æ¯”è¾ƒç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼/ç‰¹å¾å€¼ã€‚
    * å»ºç«‹æ–¹ç¨‹ç»„æ±‚è§£ $x, y$ã€‚

2.  **æ„é€ è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µ $P$**ï¼š
    * è‹¥ $A$ å’Œ $B$ ç›¸ä¼¼ï¼Œåˆ™å®ƒä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡ç›¸ä¼¼å˜æ¢åŒ–ä¸ºåŒä¸€ä¸ªå¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda$ï¼ˆå¦‚æœå¯å¯¹è§’åŒ–ï¼‰ã€‚
    * å³å­˜åœ¨ $P_1$ ä½¿å¾— $P_1^{-1}AP_1 = \Lambda$ï¼Œå­˜åœ¨ $P_2$ ä½¿å¾— $P_2^{-1}BP_2 = \Lambda$ã€‚
    * ç”± $P_1^{-1}AP_1 = P_2^{-1}BP_2$ï¼Œå˜å½¢å¾—åˆ° $(P_2P_1^{-1})^{-1} A (P_2P_1^{-1}) = B$ï¼ˆæ­¤å¤„éœ€æ³¨æ„æ–¹å‘ï¼Œé¢˜ç›®æ±‚ $P^{-1}AP=B$ï¼Œå³ $P^{-1}AP = P_2 \Lambda P_2^{-1}$ï¼‰ã€‚
    * æ¨å¯¼å…³ç³»ï¼š$B = P_2 \Lambda P_2^{-1}$ï¼Œä¸” $A = P_1 \Lambda P_1^{-1}$ã€‚
    * æˆ‘ä»¬è¦æ‰¾ $P$ ä½¿å¾— $P^{-1}AP = B$ã€‚
    * ä»£å…¥å¾— $P^{-1} (P_1 \Lambda P_1^{-1}) P = P_2 \Lambda P_2^{-1}$ã€‚
    * ä»¤ $P = P_1 P_2^{-1}$ï¼Œåˆ™ $P^{-1}AP = (P_2 P_1^{-1}) A (P_1 P_2^{-1}) = P_2 (P_1^{-1} A P_1) P_2^{-1} = P_2 \Lambda P_2^{-1} = B$ã€‚
    * å› æ­¤ï¼Œæ­¥éª¤ä¸ºï¼šåˆ†åˆ«æ±‚å‡º $A$ å’Œ $B$ å¯¹åº”ç›¸åŒç‰¹å¾å€¼çš„ç‰¹å¾å‘é‡çŸ©é˜µ $P_1$ å’Œ $P_2$ï¼Œç„¶åè®¡ç®— $P = P_1 P_2^{-1}$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚ $x, y$ çš„å€¼

### 1.1 åˆ©ç”¨è¿¹ç›¸ç­‰

ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µçš„è¿¹ç›¸ç­‰ï¼š
$$
\text{tr}(A) = \text{tr}(B)
$$
$$
-2 + x + (-2) = 2 + (-1) + y
$$
$$
x - 4 = 1 + y \implies x - y = 5 \quad \cdots\text{â‘ }
$$

### 1.2 åˆ©ç”¨è¡Œåˆ—å¼ç›¸ç­‰

ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼ç›¸ç­‰ï¼š
$$
|A| = |B|
$$

è®¡ç®— $|A|$ï¼ˆæŒ‰ç¬¬ä¸‰è¡Œå±•å¼€ï¼‰ï¼š
$$
|A| = -2 \times \begin{vmatrix} -2 & -2 \\ 2 & x \end{vmatrix} = -2(-2x - (-4)) = -2(-2x+4) = 4x - 8
$$

è®¡ç®— $|B|$ï¼ˆå¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ä¹˜ç§¯ï¼‰ï¼š
$$
|B| = 2 \times (-1) \times y = -2y
$$

å»ºç«‹æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
4x - 8 = -2y \implies 2x - 4 = -y \implies 2x + y = 4 \quad \cdots\text{â‘¡}
$$

### 1.3 è”ç«‹æ±‚è§£

è”ç«‹æ–¹ç¨‹ â‘  å’Œ â‘¡ï¼š
$$
\begin{cases}
x - y = 5 \\
2x + y = 4
\end{cases}
$$
ä¸¤å¼ç›¸åŠ ï¼š
$$
3x = 9 \implies x = 3
$$
ä»£å…¥ â‘  å¼ï¼š
$$
3 - y = 5 \implies y = -2
$$

### 1.4 éªŒè¯ç‰¹å¾å€¼ï¼ˆç¡®ä¿å¯å¯¹è§’åŒ–ï¼‰

å°† $x=3, y=-2$ ä»£å…¥ï¼š
$B = \begin{pmatrix}2&1&0\\ 0&-1&0\\ 0&0&-2\end{pmatrix}$ï¼Œå…¶ç‰¹å¾å€¼ä¸ºå¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ï¼š$\lambda_1=2, \lambda_2=-1, \lambda_3=-2$ã€‚
ç‰¹å¾å€¼äº’ä¸ç›¸åŒï¼Œæ•…çŸ©é˜µå¯å¯¹è§’åŒ–ï¼Œä¸Šè¿°è§£æ³•æˆç«‹ã€‚

âœ… **ç»“è®º (I)**ï¼š
$$
x = 3, \quad y = -2
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$

æ­¤æ—¶ $A=\begin{pmatrix}-2&-2&1\\ 2&3&-2\\ 0&0&-2\end{pmatrix}$ï¼Œç‰¹å¾å€¼ä¸º $2, -1, -2$ã€‚
$B=\begin{pmatrix}2&1&0\\ 0&-1&0\\ 0&0&-2\end{pmatrix}$ï¼Œç‰¹å¾å€¼ä¸º $2, -1, -2$ã€‚

æˆ‘ä»¬éœ€è¦åˆ†åˆ«æ±‚å‡º $A$ å’Œ $B$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡çŸ©é˜µ $P_1$ å’Œ $P_2$ï¼Œç„¶åä»¤ $P = P_1 P_2^{-1}$ã€‚

### 2.1 æ±‚çŸ©é˜µ $A$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡çŸ©é˜µ $P_1$

1.  **å¯¹äº $\lambda_1 = 2$**ï¼š
    è§£æ–¹ç¨‹ $(2E - A)X = 0$ï¼š
    $$
    \begin{pmatrix} 4 & 2 & -1 \\ -2 & -1 & 2 \\ 0 & 0 & 4 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{åŒ–ç®€}} \begin{pmatrix} 2 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = 0
    $$
    å¾— $x_3=0, 2x_1+x_2=0$ã€‚ä»¤ $x_1=1$ï¼Œåˆ™ $x_2=-2$ã€‚
    ç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_1 = (1, -2, 0)^T$ã€‚

2.  **å¯¹äº $\lambda_2 = -1$**ï¼š
    è§£æ–¹ç¨‹ $(-E - A)X = 0$ï¼š
    $$
    \begin{pmatrix} 1 & 2 & -1 \\ -2 & -4 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{åŒ–ç®€}} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = 0
    $$
    å¾— $x_3=0, x_1+2x_2=0$ã€‚ä»¤ $x_2=1$ï¼Œåˆ™ $x_1=-2$ã€‚
    ç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_2 = (-2, 1, 0)^T$ã€‚

3.  **å¯¹äº $\lambda_3 = -2$**ï¼š
    è§£æ–¹ç¨‹ $(-2E - A)X = 0$ï¼š
    $$
    \begin{pmatrix} 0 & 2 & -1 \\ -2 & -5 & 2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{åŒ–ç®€}} \begin{pmatrix} 2 & 5 & -2 \\ 0 & 2 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = 0
    $$
    ç”±ç¬¬äºŒè¡Œ $2x_2 - x_3 = 0$ï¼Œä»¤ $x_2 = -2$ï¼Œåˆ™ $x_3 = -4$ã€‚
    ä»£å…¥ç¬¬ä¸€è¡Œ $2x_1 + 5(-2) - 2(-4) = 2x_1 - 10 + 8 = 2x_1 - 2 = 0 \implies x_1 = 1$ã€‚
    ç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_3 = (1, -2, -4)^T$ã€‚

**å¾—åˆ°çŸ©é˜µ $P_1$**ï¼š
$$
P_1 = (\xi_1, \xi_2, \xi_3) = \begin{pmatrix} 1 & -2 & 1 \\ -2 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & -4 \end{pmatrix}
$$

### 2.2 æ±‚çŸ©é˜µ $B$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡çŸ©é˜µ $P_2$

1.  **å¯¹äº $\lambda_1 = 2$**ï¼š
    è§£æ–¹ç¨‹ $(2E - B)Y = 0$ï¼š
    $$
    \begin{pmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 4 \end{pmatrix} \implies y_2=0, y_3=0
    $$
    ç‰¹å¾å‘é‡ $\eta_1 = (1, 0, 0)^T$ã€‚

2.  **å¯¹äº $\lambda_2 = -1$**ï¼š
    è§£æ–¹ç¨‹ $(-E - B)Y = 0$ï¼š
    $$
    \begin{pmatrix} -3 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \implies y_3=0, -3y_1-y_2=0
    $$
    ä»¤ $y_1=1$ï¼Œåˆ™ $y_2=-3$ã€‚
    ç‰¹å¾å‘é‡ $\eta_2 = (1, -3, 0)^T$ã€‚

3.  **å¯¹äº $\lambda_3 = -2$**ï¼š
    è§£æ–¹ç¨‹ $(-2E - B)Y = 0$ï¼š
    $$
    \begin{pmatrix} -4 & -1 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \implies y_2=0, y_1=0
    $$
    ç‰¹å¾å‘é‡ $\eta_3 = (0, 0, 1)^T$ã€‚

**å¾—åˆ°çŸ©é˜µ $P_2$**ï¼š
$$
P_2 = (\eta_1, \eta_2, \eta_3) = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
$$

### 2.3 è®¡ç®— $P = P_1 P_2^{-1}$

é¦–å…ˆæ±‚ $P_2^{-1}$ã€‚ç”±äº $P_2$ æ˜¯åˆ†å—å¯¹è§’é˜µï¼Œæ±‚é€†è¾ƒå®¹æ˜“ï¼š
$$
\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 0 & | & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & | & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_2 \div (-3)} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & | & 0 & -1/3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & | & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_1 - r_2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & | & 1 & 1/3 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & | & 0 & -1/3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & | & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
$$
å³ $P_2^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & 1/3 & 0 \\ 0 & -1/3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$ã€‚

æœ€åè®¡ç®— $P$ï¼š
$$
\begin{aligned}
P &= P_1 P_2^{-1} \\
&= \begin{pmatrix} 1 & -2 & 1 \\ -2 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & -4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 1/3 & 0 \\ 0 & -1/3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 1\times 1 & 1\times\frac{1}{3} + (-2)\times(-\frac{1}{3}) & 1\times 1 \\ -2\times 1 & (-2)\times\frac{1}{3} + 1\times(-\frac{1}{3}) & -2\times 1 \\ 0 & 0 & -4\times 1 \end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 1 & \frac{1}{3}+\frac{2}{3} & 1 \\ -2 & -\frac{2}{3}-\frac{1}{3} & -2 \\ 0 & 0 & -4 \end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -2 & -1 & -2 \\ 0 & 0 & -4 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

ï¼ˆæ³¨ï¼šç‰¹å¾å‘é‡çš„é€‰æ‹©ä¸å”¯ä¸€ï¼Œå› æ­¤çŸ©é˜µ $P$ ä¹Ÿä¸å”¯ä¸€ï¼Œä½†æ­¤è§£æ»¡è¶³è¦æ±‚ï¼‰

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

(I) $x=3, y=-2$.

(II) $P=\begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ -2 & -1 & -2 \\ 0 & 0 & -4 \end{pmatrix}$.