è¿™æ˜¯ä¸€é“å…¸å‹çš„å®šç§¯åˆ†å‡ ä½•åº”ç”¨ç»¼åˆé¢˜ï¼Œæ¶‰åŠ**å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼**ã€**å¼§é•¿å…¬å¼**ä»¥åŠ**æ—‹è½¬æ›²é¢é¢ç§¯å…¬å¼**ã€‚è§£å†³æ­¤ç±»é—®é¢˜çš„å…³é”®åœ¨äºå…ˆè¿˜åŸå‡ºå‡½æ•° $f(x)$ï¼Œç„¶ååˆ©ç”¨ä»£æ•°æŠ€å·§åŒ–ç®€æ ¹å·ä¸‹çš„å¯¼æ•°å¹³æ–¹å’Œï¼ˆå‡‘å®Œå…¨å¹³æ–¹ï¼‰ï¼Œä»è€Œç®€åŒ–ç§¯åˆ†è¿ç®—ã€‚

ä¸‹é¢æˆ‘å°†åˆ†æ­¥ä¸ºæ‚¨è¯¦ç»†è§£æã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

å·²çŸ¥å‡½æ•° $f(x)$ æ»¡è¶³ç§¯åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\int\frac{f(x)}{\sqrt{x}}dx = \frac{1}{6}x^{2}-x+C
$$
æ±‚ï¼š
1.  æ›²çº¿ $L: y=f(x) \quad (4\le x\le9)$ çš„å¼§é•¿ $s$ï¼›
2.  $L$ ç»• $x$ è½´æ—‹è½¬ä¸€å‘¨å½¢æˆçš„æ›²é¢é¢ç§¯ $A$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šå‡½æ•° $f(x)$ åŠå…¶å¯¼æ•°

### 1.1 æ±‚ $f(x)$ çš„è¡¨è¾¾å¼
æ ¹æ®å¾®ç§¯åˆ†åŸºæœ¬å®šç†ï¼Œå¯¹ç­‰å¼ä¸¤è¾¹å…³äº $x$ æ±‚å¯¼ï¼š

$$
\frac{d}{dx} \left( \int\frac{f(x)}{\sqrt{x}}dx \right) = \frac{d}{dx} \left( \frac{1}{6}x^{2}-x+C \right)
$$

å¾—åˆ°ï¼š
$$
\frac{f(x)}{\sqrt{x}} = \frac{1}{3}x - 1
$$

è§£å‡º $f(x)$ï¼š
$$
f(x) = \sqrt{x}\left(\frac{1}{3}x - 1\right) = \frac{1}{3}x^{\frac{3}{2}} - x^{\frac{1}{2}}
$$

### 1.2 æ±‚ $f'(x)$ å¹¶åŒ–ç®€å¼§å¾®åˆ†
ä¸ºäº†åç»­è®¡ç®—å¼§é•¿å’Œä¾§é¢ç§¯ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦å…ˆè®¡ç®— $f'(x)$ ä»¥åŠ $\sqrt{1+[f'(x)]^2}$ã€‚

æ±‚å¯¼ï¼š
$$
f'(x) = \frac{1}{3} \cdot \frac{3}{2}x^{\frac{1}{2}} - \frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}} = \frac{1}{2}\sqrt{x} - \frac{1}{2\sqrt{x}}
$$

è®¡ç®— $1+[f'(x)]^2$ï¼ˆ**å…³é”®æ­¥éª¤ï¼šå‡‘å®Œå…¨å¹³æ–¹**ï¼‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
1 + [f'(x)]^2 &= 1 + \left( \frac{\sqrt{x}}{2} - \frac{1}{2\sqrt{x}} \right)^2 \\
&= 1 + \left( \frac{x}{4} - 2\cdot\frac{\sqrt{x}}{2}\cdot\frac{1}{2\sqrt{x}} + \frac{1}{4x} \right) \\
&= 1 + \frac{x}{4} - \frac{1}{2} + \frac{1}{4x} \\
&= \frac{x}{4} + \frac{1}{2} + \frac{1}{4x} \\
&= \left( \frac{\sqrt{x}}{2} + \frac{1}{2\sqrt{x}} \right)^2
\end{aligned}
$$

 showing the curve L]

> ğŸ’¡ **æŠ€å·§ç‚¹æ‹¨**ï¼šæ­¤ç±»é¢˜ç›®ä¸­ï¼Œ$1+[f'(x)]^2$ é€šå¸¸éƒ½èƒ½å‡‘æˆä¸€ä¸ªå®Œå…¨å¹³æ–¹å¼ã€‚è‹¥æœªèƒ½å‡‘å‡ºï¼Œéœ€æ£€æŸ¥å¯¼æ•°è®¡ç®—æ˜¯å¦æœ‰è¯¯ã€‚

å› æ­¤ï¼Œå¼§å¾®åˆ†çš„ä¸»éƒ¨ä¸ºï¼š
$$
\sqrt{1+[f'(x)]^2} = \sqrt{\left( \frac{\sqrt{x}}{2} + \frac{1}{2\sqrt{x}} \right)^2} = \frac{1}{2}\left(x^{\frac{1}{2}} + x^{-\frac{1}{2}}\right)
$$
*(æ³¨ï¼šåœ¨ $x \in [4,9]$ ä¸Šï¼Œæ‹¬å·å†…å„é¡¹å‡ä¸ºæ­£ï¼Œæ•…ç›´æ¥å»ç»å¯¹å€¼)*

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—æ›²çº¿ $L$ çš„å¼§é•¿ $s$

### 2.1 å¼§é•¿å…¬å¼
$$
s = \int_{a}^{b} \sqrt{1+[f'(x)]^2} dx
$$

### 2.2 ä»£å…¥è®¡ç®—
å°† $a=4, b=9$ åŠåŒ–ç®€åçš„è¢«ç§¯å‡½æ•°ä»£å…¥ï¼š

$$
\begin{aligned}
s &= \int_{4}^{9} \frac{1}{2} (x^{\frac{1}{2}} + x^{-\frac{1}{2}}) dx \\
&= \frac{1}{2} \left[ \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} + 2x^{\frac{1}{2}} \right]_{4}^{9} \\
&= \left[ \frac{1}{3}x^{\frac{3}{2}} + x^{\frac{1}{2}} \right]_{4}^{9}
\end{aligned}
$$

åˆ†åˆ«ä»£å…¥ä¸Šä¸‹é™ï¼š
- å½“ $x=9$ æ—¶ï¼š
  $$\frac{1}{3} \cdot 9^{\frac{3}{2}} + 9^{\frac{1}{2}} = \frac{1}{3} \cdot 27 + 3 = 9 + 3 = 12$$
- å½“ $x=4$ æ—¶ï¼š
  $$\frac{1}{3} \cdot 4^{\frac{3}{2}} + 4^{\frac{1}{2}} = \frac{1}{3} \cdot 8 + 2 = \frac{8}{3} + \frac{6}{3} = \frac{14}{3}$$

è®¡ç®—ç»“æœï¼š
$$
s = 12 - \frac{14}{3} = \frac{36 - 14}{3} = \frac{22}{3}
$$

âœ… **å¼§é•¿ $s = \dfrac{22}{3}$**ã€‚

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—æ—‹è½¬æ›²é¢é¢ç§¯ $A$

### 3.1 æ—‹è½¬æ›²é¢é¢ç§¯å…¬å¼
$$
A = 2\pi \int_{a}^{b} |f(x)| \sqrt{1+[f'(x)]^2} dx
$$

### 3.2 éªŒè¯ $f(x)$ ç¬¦å·
åœ¨åŒºé—´ $[4, 9]$ ä¸Šï¼š
$$
f(x) = \sqrt{x}(\frac{x}{3}-1)
$$
å› ä¸º $x \ge 4$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\frac{x}{3} \ge \frac{4}{3} > 1$ï¼Œæ•… $f(x) > 0$ã€‚
å› æ­¤ $|f(x)| = f(x)$ã€‚

### 3.3 ä»£å…¥è®¡ç®—
$$
A = 2\pi \int_{4}^{9} \underbrace{\left( \frac{1}{3}x^{\frac{3}{2}} - x^{\frac{1}{2}} \right)}_{f(x)} \cdot \underbrace{\frac{1}{2}\left( x^{\frac{1}{2}} + x^{-\frac{1}{2}} \right)}_{\sqrt{1+f'^2}} dx
$$

æå–å¸¸æ•° $\frac{1}{2}$ å¹¶å±•å¼€è¢«ç§¯å‡½æ•°çš„å¤šé¡¹å¼ä¹˜ç§¯ï¼š

$$
\begin{aligned}
\text{è¢«ç§¯å‡½æ•°} &= \left( \frac{1}{3}x^{\frac{3}{2}} - x^{\frac{1}{2}} \right) \left( x^{\frac{1}{2}} + x^{-\frac{1}{2}} \right) \\
&= \frac{1}{3}x^{\frac{3}{2}} \cdot x^{\frac{1}{2}} + \frac{1}{3}x^{\frac{3}{2}} \cdot x^{-\frac{1}{2}} - x^{\frac{1}{2}} \cdot x^{\frac{1}{2}} - x^{\frac{1}{2}} \cdot x^{-\frac{1}{2}} \\
&= \frac{1}{3}x^2 + \frac{1}{3}x - x - 1 \\
&= \frac{1}{3}x^2 - \frac{2}{3}x - 1
\end{aligned}
$$

äºæ˜¯ï¼š
$$
A = 2\pi \cdot \frac{1}{2} \int_{4}^{9} \left( \frac{1}{3}x^2 - \frac{2}{3}x - 1 \right) dx = \pi \int_{4}^{9} \left( \frac{1}{3}x^2 - \frac{2}{3}x - 1 \right) dx
$$

### 3.4 ç§¯åˆ†è¿ç®—
$$
\begin{aligned}
A &= \pi \left[ \frac{1}{9}x^3 - \frac{1}{3}x^2 - x \right]_{4}^{9}
\end{aligned}
$$

åˆ†åˆ«è®¡ç®—ä¸Šä¸‹é™çš„å€¼ï¼š

1.  **å½“ $x=9$ æ—¶**ï¼š
    $$
    \frac{1}{9}(729) - \frac{1}{3}(81) - 9 = 81 - 27 - 9 = 45
    $$

2.  **å½“ $x=4$ æ—¶**ï¼š
    $$
    \frac{1}{9}(64) - \frac{1}{3}(16) - 4 = \frac{64}{9} - \frac{48}{9} - \frac{36}{9} = \frac{64 - 48 - 36}{9} = \frac{-20}{9}
    $$

**æœ€ç»ˆæ±‚å’Œ**ï¼š
$$
A = \pi \left( 45 - \left( -\frac{20}{9} \right) \right) = \pi \left( \frac{405}{9} + \frac{20}{9} \right) = \frac{425\pi}{9}
$$

âœ… **æ—‹è½¬é¢ç§¯ $A = \dfrac{425\pi}{9}$**ã€‚

---

## ğŸ“Œ æ€»ç»“ä¸æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

1.  é€šè¿‡æ±‚å¯¼ç§¯åˆ†å˜ä¸Šé™å‡½æ•°ï¼Œè§£å¾— **$f(x) = \frac{1}{3}x^{3/2} - x^{1/2}$**ã€‚
2.  åˆ©ç”¨å®Œå…¨å¹³æ–¹å…¬å¼åŒ–ç®€å¾—åˆ°å¼§å¾®åˆ†å…ƒç´  **$\sqrt{1+f'^2} = \frac{1}{2}(x^{1/2}+x^{-1/2})$**ã€‚
3.  åº”ç”¨å®šç§¯åˆ†è®¡ç®—å¾—å‡ºï¼š
    * **å¼§é•¿ $s = \frac{22}{3}$**
    * **æ—‹è½¬æ›²é¢é¢ç§¯ $A = \frac{425\pi}{9}$**

âœ… **æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ**ï¼š
$$
s = \frac{22}{3}, \quad A = \frac{425\pi}{9}
$$