è¿™æ˜¯ä¸€é“å…³äº**çŸ©é˜µç‰¹å¾å€¼ç†è®º**ä¸**ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–**çš„ç»å…¸ç»¼åˆé¢˜ã€‚è§£é¢˜è¿‡ç¨‹åˆ†ä¸ºä¸¤ä¸ªä¸»è¦æ­¥éª¤ï¼šé¦–å…ˆåˆ©ç”¨ç‰¹å¾å€¼å’Œå¯¹è§’åŒ–æ¡ä»¶ç¡®å®šå‚æ•° $a, b$ çš„å€¼ï¼Œç„¶åé’ˆå¯¹æ¯ç»„è§£åˆ†åˆ«æ±‚è§£ç‰¹å¾å‘é‡ä»¥æ„é€ å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ã€‚

ä¸‹é¢æˆ‘å°†åˆ†æ­¥ä¸ºæ‚¨è¯¦ç»†è§£æã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

å·²çŸ¥çŸ©é˜µ $A=\begin{pmatrix}2&1&0\\ 1&2&0\\ 1&a&b\end{pmatrix}$ã€‚
æ¡ä»¶ï¼š
1.  $A$ ä»…æœ‰ä¸¤ä¸ªä¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼ï¼›
2.  $A$ ç›¸ä¼¼äºå¯¹è§’çŸ©é˜µï¼ˆå³ $A$ å¯å¯¹è§’åŒ–ï¼‰ã€‚

æ±‚ï¼š$a, b$ çš„å€¼ï¼Œä»¥åŠä½¿ $P^{-1}AP = \Lambda$ çš„å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šå‚æ•° $a$ å’Œ $b$ çš„å€¼

### 1.1 è®¡ç®— $A$ çš„ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼

ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ä¸º $|\lambda E - A|$ï¼š
$$
\begin{aligned}
|\lambda E - A| &= \begin{vmatrix} \lambda-2 & -1 & 0 \\ -1 & \lambda-2 & 0 \\ -1 & -a & \lambda-b \end{vmatrix} \\
&= (\lambda-b) \cdot (-1)^{3+3} \cdot \begin{vmatrix} \lambda-2 & -1 \\ -1 & \lambda-2 \end{vmatrix} \quad \text{ï¼ˆæŒ‰ç¬¬ä¸‰åˆ—å±•å¼€ï¼‰} \\
&= (\lambda-b) \left[ (\lambda-2)^2 - 1 \right] \\
&= (\lambda-b) (\lambda^2 - 4\lambda + 3) \\
&= (\lambda-b)(\lambda-1)(\lambda-3)
\end{aligned}
$$

ä»¤ $|\lambda E - A| = 0$ï¼Œè§£å¾— $A$ çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸ºï¼š
$$
\lambda_1 = 1, \quad \lambda_2 = 3, \quad \lambda_3 = b
$$

### 1.2 åˆ©ç”¨æ¡ä»¶ç¡®å®š $b$

é¢˜ç›®è¦æ±‚â€œä»…æœ‰ä¸¤ä¸ªä¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼â€ï¼Œå› æ­¤ $\lambda_3 = b$ å¿…é¡»ä¸ $\lambda_1$ æˆ– $\lambda_2$ é‡åˆã€‚
æ‰€ä»¥ï¼Œ$b$ æœ‰ä¸¤ç§å¯èƒ½çš„æƒ…å†µï¼š
1.  **æƒ…å½¢ä¸€**ï¼š$b = 1$ï¼ˆæ­¤æ—¶ç‰¹å¾å€¼ä¸º $1, 1, 3$ï¼‰ï¼›
2.  **æƒ…å½¢äºŒ**ï¼š$b = 3$ï¼ˆæ­¤æ—¶ç‰¹å¾å€¼ä¸º $1, 3, 3$ï¼‰ã€‚

### 1.3 åˆ©ç”¨â€œå¯å¯¹è§’åŒ–â€æ¡ä»¶ç¡®å®š $a$

çŸ©é˜µ $A$ å¯å¯¹è§’åŒ–çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ï¼šå¯¹äºæ¯ä¸ªç‰¹å¾å€¼ï¼Œå…¶**å‡ ä½•é‡æ•°**ï¼ˆçº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡çš„ä¸ªæ•°ï¼‰ç­‰äº**ä»£æ•°é‡æ•°**ï¼ˆé‡æ ¹æ¬¡æ•°ï¼‰ã€‚
å³ï¼šå¯¹äº $k$ é‡ç‰¹å¾å€¼ $\lambda^*$ï¼Œå¿…é¡»æ»¡è¶³ $n - \text{rank}(A - \lambda^* E) = k$ã€‚
åœ¨æœ¬é¢˜ä¸­ $n=3$ï¼Œé‡æ•° $k=2$ï¼Œæ•…éœ€æ»¡è¶³ï¼š
$$
3 - \text{rank}(A - \lambda^* E) = 2 \implies \text{rank}(A - \lambda^* E) = 1
$$

**æƒ…å½¢ä¸€ï¼šå½“ $b = 1$ æ—¶**
ç‰¹å¾å€¼ä¸º $1, 1, 3$ã€‚éœ€éªŒè¯é‡æ ¹ $\lambda = 1$ çš„ç§©æ¡ä»¶ã€‚
ä»£å…¥ $b=1, \lambda=1$ï¼š
$$
A - E = \begin{pmatrix} 2-1 & 1 & 0 \\ 1 & 2-1 & 0 \\ 1 & a & 1-1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & a & 0 \end{pmatrix}
$$
è¦ä½¿ $\text{rank}(A-E) = 1$ï¼Œåˆ™çŸ©é˜µçš„æ‰€æœ‰è¡Œå‘é‡å¿…é¡»çº¿æ€§ç›¸å…³ã€‚
æ˜¾ç„¶ç¬¬ä¸€è¡Œå’Œç¬¬äºŒè¡Œç›¸åŒã€‚ç¬¬ä¸‰è¡Œ $(1, a, 0)$ å¿…é¡»ä¸ç¬¬ä¸€è¡Œ $(1, 1, 0)$ æˆæ¯”ä¾‹ã€‚
å³ $a = 1$ã€‚

**æƒ…å½¢äºŒï¼šå½“ $b = 3$ æ—¶**
ç‰¹å¾å€¼ä¸º $1, 3, 3$ã€‚éœ€éªŒè¯é‡æ ¹ $\lambda = 3$ çš„ç§©æ¡ä»¶ã€‚
ä»£å…¥ $b=3, \lambda=3$ï¼š
$$
A - 3E = \begin{pmatrix} 2-3 & 1 & 0 \\ 1 & 2-3 & 0 \\ 1 & a & 3-3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 0 \\ 1 & a & 0 \end{pmatrix}
$$
è¦ä½¿ $\text{rank}(A-3E) = 1$ï¼Œæ‰€æœ‰è¡Œå‘é‡çº¿æ€§ç›¸å…³ã€‚
ç¬¬ä¸€è¡Œä¸ç¬¬äºŒè¡Œäº’ä¸ºç›¸åæ•°ã€‚ç¬¬ä¸‰è¡Œ $(1, a, 0)$ å¿…é¡»ä¸ç¬¬äºŒè¡Œ $(1, -1, 0)$ æˆæ¯”ä¾‹ã€‚
å³ $a = -1$ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ ä¸å¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda$

æˆ‘ä»¬å°†åˆ†åˆ«é’ˆå¯¹ä¸Šè¿°ä¸¤ç§æƒ…å½¢æ±‚è§£ã€‚

### æƒ…å½¢ä¸€ï¼š$a=1, b=1$

æ­¤æ—¶ç‰¹å¾å€¼ä¸º $1, 1, 3$ï¼Œå¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda = \text{diag}(1, 1, 3)$ã€‚
$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$ã€‚

1.  **æ±‚è§£ $\lambda = 1$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡**
    è§£æ–¹ç¨‹ $(A - E)x = 0$ï¼š
    $$
    A - E = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{è¡Œå˜æ¢}} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
    $$
    æ–¹ç¨‹ä¸º $x_1 + x_2 = 0$ã€‚å«ä¸¤ä¸ªè‡ªç”±å˜é‡ $x_2, x_3$ã€‚
    - å– $x_2=-1, x_3=0 \implies x_1=1$ï¼Œå¾— $\xi_1 = (1, -1, 0)^T$ï¼›
    - å– $x_2=0, x_3=1 \implies x_1=0$ï¼Œå¾— $\xi_2 = (0, 0, 1)^T$ã€‚

2.  **æ±‚è§£ $\lambda = 3$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡**
    è§£æ–¹ç¨‹ $(A - 3E)x = 0$ï¼š
    $$
    A - 3E = \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 0 \\ 1 & 1 & -2 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{è¡Œå˜æ¢}} \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & -2 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
    $$
    æ–¹ç¨‹ç»„ä¸º $\begin{cases} -x_1 + x_2 = 0 \\ x_2 - x_3 = 0 \end{cases} \implies x_1 = x_2 = x_3$ã€‚
    - å– $x_3=1$ï¼Œå¾— $\xi_3 = (1, 1, 1)^T$ã€‚

**ç»“æœ 1**ï¼š
$$
a=1, b=1; \quad P = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}, \quad P^{-1}AP = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}
$$

---

### æƒ…å½¢äºŒï¼š$a=-1, b=3$

æ­¤æ—¶ç‰¹å¾å€¼ä¸º $1, 3, 3$ï¼Œå¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda = \text{diag}(1, 3, 3)$ã€‚
$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 1 & -1 & 3 \end{pmatrix}$ã€‚

1.  **æ±‚è§£ $\lambda = 1$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡**
    è§£æ–¹ç¨‹ $(A - E)x = 0$ï¼š
    $$
    A - E = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 2 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{è¡Œå˜æ¢}} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & -2 & 2 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
    $$
    æ–¹ç¨‹ç»„ä¸º $\begin{cases} x_1 + x_2 = 0 \\ x_2 - x_3 = 0 \end{cases} \implies x_2 = x_3, x_1 = -x_2$ã€‚
    - å– $x_3=1$ï¼Œå¾— $\xi_1 = (-1, 1, 1)^T$ã€‚

2.  **æ±‚è§£ $\lambda = 3$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡**
    è§£æ–¹ç¨‹ $(A - 3E)x = 0$ï¼š
    $$
    A - 3E = \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 0 \\ 1 & -1 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{è¡Œå˜æ¢}} \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
    $$
    æ–¹ç¨‹ä¸º $-x_1 + x_2 = 0 \implies x_1 = x_2$ã€‚å«ä¸¤ä¸ªè‡ªç”±å˜é‡ $x_2, x_3$ã€‚
    - å– $x_2=1, x_3=0 \implies x_1=1$ï¼Œå¾— $\xi_2 = (1, 1, 0)^T$ï¼›
    - å– $x_2=0, x_3=1 \implies x_1=0$ï¼Œå¾— $\xi_3 = (0, 0, 1)^T$ã€‚

**ç»“æœ 2**ï¼š
$$
a=-1, b=3; \quad P = \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}, \quad P^{-1}AP = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆæ€»ç»“

æœ¬é¢˜æœ‰ä¸¤ç»„è§£ï¼š

1.  **ç¬¬ä¸€ç»„è§£**ï¼š
    $$
    a = 1, \quad b = 1
    $$
    æ­¤æ—¶ï¼š
    $$
    P = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}
    $$

2.  **ç¬¬äºŒç»„è§£**ï¼š
    $$
    a = -1, \quad b = 3
    $$
    æ­¤æ—¶ï¼š
    $$
    P = \begin{pmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}
    $$

*(æ³¨ï¼š$P$ ä¸­çš„åˆ—å‘é‡é¡ºåºå¯ä»¥äº¤æ¢ï¼Œå¯¹åº”çš„å¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda$ å…ƒç´ é¡ºåºä¹Ÿéšä¹‹æ”¹å˜ã€‚ä¸Šè¿°ç­”æ¡ˆç»™å‡ºçš„æ˜¯ä¸€ç§æ ‡å‡†å½¢å¼)*