---
title: 2015 数学二真题 第10题
---

我们来**详细分析这道关于函数在某点的高阶导数的问题**，特别是利用**莱布尼茨公式（Leibniz Formula）** 求解乘积函数的 $n$ 阶导数。

---

### **题目原文**

设函数：
$$
f(x) = x^2 \cdot 2^x
$$
求其在 $x = 0$处的$n$ 阶导数：
$$
f^{(n)}(0) = ?
$$

【答案】$n(n-1)(\ln 2)^{n-2}$

【解析】根据莱布尼茨公式得：
$$
f^{(n)}(0) = C_n^2 \cdot 2 \cdot (2^x)^{(n-2)} \Big|_{x=0}
= \frac{n(n-1)}{2} \cdot 2 \cdot (\ln 2)^{n-2}
= n(n-1)(\ln 2)^{n-2}
$$

---

## **一、问题本质：复合函数的高阶导数**

函数 $f(x) = x^2 \cdot 2^x$是两个函数的乘积：

-$u(x) = x^2$-$v(x) = 2^x$我们要计算$f^{(n)}(0)$，即这个乘积函数在 $x = 0$处的$n$阶导数。

由于是乘积形式，**直接逐阶求导太繁琐**，因此使用**莱布尼茨公式**（Leibniz Rule）：

> 对于两个可导函数$u(x), v(x)$，有：
>
> $$
> (uv)^{(n)} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} u^{(k)} v^{(n-k)}
> $$

---

## **二、应用莱布尼茨公式**

令：
- $u(x) = x^2$-$v(x) = 2^x$

则：

$$
f^{(n)}(x) = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} u^{(k)}(x) v^{(n-k)}(x)
$$

但注意：$u(x) = x^2$是一个**多项式**，其导数在$k > 2$时为 0。

所以只有$k = 0, 1, 2$项非零。

我们分别计算各项：

---

### **1.$k = 0$**

- $u^{(0)}(x) = u(x) = x^2$-$v^{(n)}(x) = \frac{d^n}{dx^n}(2^x) = (\ln 2)^n \cdot 2^x$
- 该项为：$\binom{n}{0} x^2 \cdot (\ln 2)^n 2^x = x^2 (\ln 2)^n 2^x$在$x = 0$ 时：$x^2 = 0$→ 整项为 0

---

### **2.$k = 1$**

- $u^{(1)}(x) = 2x$-$v^{(n-1)}(x) = (\ln 2)^{n-1} 2^x$
- 该项为：$\binom{n}{1} \cdot 2x \cdot (\ln 2)^{n-1} 2^x = n \cdot 2x \cdot (\ln 2)^{n-1} 2^x$在$x = 0$ 时：$x = 0$→ 整项为 0

---

### **3.$k = 2$**

- $u^{(2)}(x) = 2$（常数）
-$v^{(n-2)}(x) = (\ln 2)^{n-2} 2^x$
- 该项为：$\binom{n}{2} \cdot 2 \cdot (\ln 2)^{n-2} 2^x$在$x = 0$时：
-$2^x = 1$
- 所以该项为：

  $$
  \binom{n}{2} \cdot 2 \cdot (\ln 2)^{n-2} = \frac{n(n-1)}{2} \cdot 2 \cdot (\ln 2)^{n-2} = n(n-1)(\ln 2)^{n-2}
  $$

---

### **4. $k \geq 3$**

- $u^{(k)}(x) = 0$（因为 $x^2$ 的三阶及以上导数为 0）
- 所以所有更高阶项均为 0

---

## **三、最终结果**

因此：

$$
f^{(n)}(0) = n(n-1)(\ln 2)^{n-2}
$$

✅ 完全匹配题目给出的答案。

---

## **四、关键点说明**

### ✅ 为什么只取 $k = 2$？

因为 $u(x) = x^2$是二次多项式，其三阶及以上的导数为 0。所以在莱布尼茨公式中，只有前两项可能非零，但：

-$k = 0$：含 $x^2$，在 $x=0$为 0
-$k = 1$：含 $x$，在 $x=0$为 0
-$k = 2$：不含 $x$，常数项，在 $x=0$不为 0

所以**唯一非零项是$k = 2$**

---

### ✅ 如何理解 $(2^x)^{(m)} = (\ln 2)^m \cdot 2^x$？

这是指数函数的导数性质：

- $\frac{d}{dx} 2^x = 2^x \ln 2$-$\frac{d^2}{dx^2} 2^x = \frac{d}{dx}(2^x \ln 2) = 2^x (\ln 2)^2$
- 一般地：$\frac{d^m}{dx^m} 2^x = (\ln 2)^m \cdot 2^x$

所以：

$$
v^{(n-k)}(x) = (\ln 2)^{n-k} \cdot 2^x
$$

---

### ✅ 为什么答案中没有 $2^x$？

因为在 $x = 0$ 处，$2^x = 1$，所以可以省略。

---

## **五、验证小值 $n$是否成立？**

我们可以代入几个小的$n$ 值验证。

---

### **例1：$n = 2$**

计算 $f''(0)$先算：
-$f(x) = x^2 \cdot 2^x$-$f'(x) = 2x \cdot 2^x + x^2 \cdot 2^x \ln 2$-$f''(x) = 2 \cdot 2^x + 2x \cdot 2^x \ln 2 + 2x \cdot 2^x \ln 2 + x^2 \cdot 2^x (\ln 2)^2$

  $$
  = 2 \cdot 2^x + 4x \cdot 2^x \ln 2 + x^2 \cdot 2^x (\ln 2)^2
  $$

代入 $x = 0$：
- $f''(0) = 2 \cdot 1 + 0 + 0 = 2$

用公式：

$$
f^{(2)}(0) = 2(2-1)(\ln 2)^{0} = 2 \cdot 1 \cdot 1 = 2
$$

✅ 匹配！

---

### **例2：$n = 3$**

用公式：

$$
f^{(3)}(0) = 3 \cdot 2 \cdot (\ln 2)^{1} = 6 \ln 2
$$

手动计算：
从上面 $f''(x)$ 再求导：

$$
f'''(x) = 2 \cdot 2^x \ln 2 + 4 \cdot 2^x \ln 2 + 4x \cdot 2^x (\ln 2)^2 + 2x \cdot 2^x (\ln 2)^2 + x^2 \cdot 2^x (\ln 2)^3
$$

化简：

$$
\begin{aligned}
&= 2 \cdot 2^x \ln 2 + 4 \cdot 2^x \ln 2 + 6x \cdot 2^x (\ln 2)^2 + x^2 \cdot 2^x (\ln 2)^3 \\
&= 6 \cdot 2^x \ln 2 + 6x \cdot 2^x (\ln 2)^2 + x^2 \cdot 2^x (\ln 2)^3
\end{aligned}
$$

代入 $x = 0$：

$$
f'''(0) = 6 \cdot 1 \cdot \ln 2 + 0 + 0 = 6 \ln 2
$$

✅ 匹配！

---

## **六、注意事项与常见错误**

### ❌ 错误1：忽略 $x=0$时的变量项

有人可能认为$k=0$或$k=1$项不为零，但实际上它们都含有$x$或$x^2$，在 $x=0$处为 0。

### ❌ 错误2：误以为$(2^x)^{(n-2)}$在$x=0$时是$(\ln 2)^{n-2}$，但漏掉 $2^x$项

虽然$2^x \to 1$，但必须明确写出。

### ❌ 错误3：混淆组合数写法

- $\binom{n}{2} = \frac{n(n-1)}{2}$- 然后乘上$u^{(2)} = 2$，所以总系数是 $\frac{n(n-1)}{2} \cdot 2 = n(n-1)$

---

## **七、结论**

### ✅ 正确答案是：
$$
\boxed{f^{(n)}(0) = n(n-1)(\ln 2)^{n-2}}
$$

### 🔍 解析完全正确，逻辑清晰：
- 正确使用了莱布尼茨公式；
- 分析了多项式的导数性质；
- 仅保留非零项；
- 代入 $x=0$得到简洁表达式。

---

### 📌 总结技巧：

对于形如$f(x) = x^k \cdot a^x$的函数，其$n$阶导数在$x=0$处：

- 只有当$k \leq n$且$k$ 阶导数非零时才有贡献；
- 贡献项为：$\binom{n}{k} \cdot k! \cdot a^x \cdot (\ln a)^{n-k} \Big|_{x=0} = \binom{n}{k} k! (\ln a)^{n-k}$- 所以$f^{(n)}(0) = \binom{n}{k} k! (\ln a)^{n-k}$本题中$k = 2$，$a = 2$，所以：

$$
f^{(n)}(0) = \binom{n}{2} \cdot 2! \cdot (\ln 2)^{n-2} = \frac{n(n-1)}{2} \cdot 2 \cdot (\ln 2)^{n-2} = n(n-1)(\ln 2)^{n-2}
$$

---

✅ **最终答案：**

$$
\boxed{n(n-1)(\ln 2)^{n-2}}
$$
