---
title: 2015 数学二真题 第12题
---

我们来**详细分析这道题**，包括题目条件、解题步骤、关键点以及解析的正确性。

---

### **题目原文：**

> (12) 设函数 $y = y(x)$ 是微分方程
>
> $$
> y'' + y' - 2y = 0
> $$
>
> 的解，且在 $x = 0$ 处 $y(x)$ 取得极值 3，则
>
> $$
> y(x) = \underline{\quad\quad}
> $$

> 【答案】$e^{-2x} + 2e^x$

> 【解析】由题意知：$y(0) = 3$，$y'(0) = 0$，由特征方程：$\lambda^2 + \lambda - 2 = 0$ 解得 $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = -2$
> 所以微分方程的通解为：$y = C_1 e^x + C_2 e^{-2x}$
> 代入 $y(0) = 3$，$y'(0) = 0$ 解得：$C_1 = 2, C_2 = 1$
> 解得：$y = 2e^x + e^{-2x}$

---

## ✅ **一、题目理解与条件分析**

给定的是一个**二阶常系数线性齐次微分方程**：

$$
y'' + y' - 2y = 0
$$

附加条件是：
- 函数 $y(x)$ 在 $x = 0$ 处取得**极值**，且该极值为 3。

我们要找出满足这个条件的特解 $y(x)$。

---

## ✅ **二、利用“极值”条件推导初始条件**

函数在某点取得极值，意味着其**导数在该点为零**。

所以，若 $y(x)$ 在 $x = 0$ 处取得极值，则有：

$$
y'(0) = 0
$$

又因为极值是 3，即：
$$
y(0) = 3
$$

因此，我们可以将问题转化为求解如下初值问题：

$$
\begin{cases}
y'' + y' - 2y = 0 \\
y(0) = 3 \\
y'(0) = 0
\end{cases}
$$

---

## ✅ **三、求解微分方程（特征方程法）**

写出对应的**特征方程**：

$$
\lambda^2 + \lambda - 2 = 0
$$

解这个方程：

$$
\lambda = \frac{-1 \pm \sqrt{1^2 - 4(1)(-2)}}{2} = \frac{-1 \pm \sqrt{1 + 8}}{2} = \frac{-1 \pm 3}{2}
$$

所以两个根为：

$$
\lambda_1 = 1, \quad \lambda_2 = -2
$$

由于是两个不相等的实根，通解形式为：

$$
y(x) = C_1 e^{x} + C_2 e^{-2x}
$$

---

## ✅ **四、代入初始条件求常数**

已知：
- $y(0) = 3$
- $y'(0) = 0$

先计算 $y(0)$：

$$
y(0) = C_1 e^0 + C_2 e^0 = C_1 + C_2 = 3 \tag{1}
$$

再求导：

$$
y'(x) = C_1 e^x - 2C_2 e^{-2x}
$$

代入 $x = 0$：

$$
y'(0) = C_1 - 2C_2 = 0 \tag{2}
$$

现在解方程组：

从 (2) 得：$C_1 = 2C_2$

代入 (1)：

$$
2C_2 + C_2 = 3 \Rightarrow 3C_2 = 3 \Rightarrow C_2 = 1
\Rightarrow C_1 = 2
$$

所以解为：

$$
y(x) = 2e^x + e^{-2x}
$$

---

## ✅ **五、验证答案是否正确**

我们得到：

$$
y(x) = 2e^x + e^{-2x}
$$

检查是否满足原方程和条件。

### 1. 检查 $y(0)$ 和 $y'(0)$

- $y(0) = 2 \cdot 1 + 1 = 3$ ✅
- $y'(x) = 2e^x - 2e^{-2x}$
- $y'(0) = 2 - 2 = 0$ ✅

所以在 $x=0$ 处确实取得极值 3。

### 2. 检查是否满足微分方程

计算各阶导数：

- $y = 2e^x + e^{-2x}$
- $y' = 2e^x - 2e^{-2x}$
- $y'' = 2e^x + 4e^{-2x}$

代入左边：

$$
y'' + y' - 2y = (2e^x + 4e^{-2x}) + (2e^x - 2e^{-2x}) - 2(2e^x + e^{-2x})
$$

逐项计算：

- $2e^x + 4e^{-2x} + 2e^x - 2e^{-2x} = 4e^x + 2e^{-2x}$
- $-2y = -4e^x - 2e^{-2x}$

相加：

$$
(4e^x + 2e^{-2x}) + (-4e^x - 2e^{-2x}) = 0
$$

✅ 满足微分方程。

---

## ✅ **六、关于【答案】与【解析】的一致性**

题目给出的答案是：

> $e^{-2x} + 2e^x$

而我们解出的是：

> $2e^x + e^{-2x}$

两者**完全相同**，只是顺序不同。所以答案是正确的。

但注意：**解析中写的是"解得：$y = 2e^x + e^{-2x}$"，而答案写成"$e^{-2x} + 2e^x$"**，本质一样，只是书写顺序不同。

---

## ✅ **七、关键点总结**

| 步骤 | 内容 |
|------|------|
| ① | 利用"极值"条件推出 $y'(0) = 0$，这是关键一步。 |
| ② | 建立初值问题：$y(0)=3, y'(0)=0$ |
| ③ | 特征方程 $\lambda^2 + \lambda - 2 = 0$，解得 $\lambda = 1, -2$ |
| ④ | 通解：$y = C_1 e^x + C_2 e^{-2x}$ |
| ⑤ | 代入初始条件，解出 $C_1 = 2, C_2 = 1$ |
| ⑥ | 得到特解：$y = 2e^x + e^{-2x}$ |

---

## ✅ **八、常见易错点提醒**

1. **混淆极值条件**：有人可能只记得 $y(0)=3$，却忘记 $y'(0)=0$，导致无法确定唯一解。
2. **符号错误**：例如 $y'(x)$ 中对 $e^{-2x}$ 的导数是 $-2e^{-2x}$，容易漏掉负号。
3. **通解形式记错**：比如误写为 $C_1 e^x + C_2 e^{2x}$，或指数符号弄反。
4. **代数运算失误**：解方程组时出错，如把 $C_1 = 2C_2$ 代入时算错。

---

## ✅ **九、结论**

本题考查了**二阶常系数线性齐次微分方程的求解**，以及**利用极值条件确定初始条件**的能力。

最终解为：

$$
\boxed{y(x) = 2e^x + e^{-2x}}
$$

或等价地写作：

$$
\boxed{y(x) = e^{-2x} + 2e^x}
$$

✅ 答案正确，解析完整，逻辑严谨。

---

如有需要，也可以进一步讨论该函数的单调性、凹凸性等性质，但本题仅要求表达式即可。
