## 🎯 问题回顾

设函数 $y=y(x)$ 是微分方程 $y^{\prime\prime}+y^{\prime}-2y=0$ 的解，且在 $x=0$ 处 $y(x)$ 取得极值 3。

求函数表达式 $y(x)$。

---

## 第一部分：求微分方程的通解

### 1.1 特征方程求解

给定的微分方程为二阶常系数齐次线性微分方程：
$$
y^{\prime\prime} + y^{\prime} - 2y = 0
$$

其对应的特征方程为：
$$
r^2 + r - 2 = 0
$$

### 1.2 解特征根

对特征方程进行因式分解：
$$
(r + 2)(r - 1) = 0
$$

解得两个互异实根：
$$
r_1 = 1, \quad r_2 = -2
$$

### 1.3 写出通解结构

当特征根为两个互异实根 $r_1, r_2$ 时，通解形式为 $y = C_1 e^{r_1 x} + C_2 e^{r_2 x}$。
因此，本题通解为：
$$
y(x) = C_1 e^x + C_2 e^{-2x}
$$
其中 $C_1, C_2$ 为任意常数。

---

## 第二部分：利用初始条件确定常数

### 2.1 解析条件“在 $x=0$ 处取得极值 3”

该条件包含两个数学含义：
1.  **函数值条件**：在 $x=0$ 处函数值为 3，即：
    $$
    y(0) = 3
    $$
2.  **极值点条件**：根据费马引理，可导函数在极值点处的导数为 0，即：
    $$
    y'(0) = 0
    $$

### 2.2 计算 $y'(x)$

先求通解的一阶导数：
$$
y'(x) = (C_1 e^x + C_2 e^{-2x})' = C_1 e^x - 2C_2 e^{-2x}
$$

### 2.3 列方程组求解

将条件代入 $y(x)$ 和 $y'(x)$：

1.  由 $y(0) = 3$：
    $$
    C_1 e^0 + C_2 e^0 = 3 \implies C_1 + C_2 = 3 \quad \cdots ①
    $$

2.  由 $y'(0) = 0$：
    $$
    C_1 e^0 - 2C_2 e^0 = 0 \implies C_1 - 2C_2 = 0 \implies C_1 = 2C_2 \quad \cdots ②
    $$

### 2.4 解方程组

将 ② 代入 ①：
$$
2C_2 + C_2 = 3 \implies 3C_2 = 3 \implies C_2 = 1
$$

回代求 $C_1$：
$$
C_1 = 2(1) = 2
$$

---

## 第三部分：写出特解

将求得的常数 $C_1 = 2$ 和 $C_2 = 1$ 代入通解表达式：

$$
y(x) = 2e^x + e^{-2x}
$$

---

## ✅ 最终答案：**$2e^x + e^{-2x}$**

---

## 📌 关键要点总结

1.  **特征根法**：熟练掌握 $ay''+by'+cy=0$ 对应的特征方程 $ar^2+br+c=0$ 及其根对应的通解形式。
2.  **极值条件的翻译**：看到“$x=x_0$ 处取得极值 $A$”，必须立刻反应出两个条件：
    * $y(x_0) = A$
    * $y'(x_0) = 0$
3.  **计算细节**：求导时注意复合函数求导法则（链式法则），如 $(e^{-2x})' = -2e^{-2x}$。