---
title: 2015 数学二真题 第13题
---

我们来**详细分析这道题目**：

---

### **题目：**

> (13) 若函数 $z = z(x, y)$ 由方程
>
> $$
> e^{x + 2y + 3z} + xyz = 1
> $$
>
> 确定，则
>
> $$
> \left. dz \right|_{(0,0)} = \underline{\quad\quad}
> $$

> 【答案】$-\dfrac{1}{3}(dx + 2dy)$

> 【解析】当 $x=0, y=0$ 时 $z=0$，则对该式两边求偏导可得：
>
> $$
> (3e^{x+2y+3z} + xy)\frac{\partial z}{\partial x} = -yz - e^{x+2y+3z}
> $$
>
> $$
> (3e^{x+2y+3z} + xy)\frac{\partial z}{\partial y} = -xz - 2e^{x+2y+3z}
> $$
>
> 将 $(0,0,0)$ 点值代入即有：
>
> $$
> \left.\frac{\partial z}{\partial x}\right|_{(0,0)} = -\frac{1}{3},\quad \left.\frac{\partial z}{\partial y}\right|_{(0,0)} = -\frac{2}{3}
> $$
>
> 则可得：
>
> $$
> \left.dz\right|_{(0,0)} = -\frac{1}{3}dx - \frac{2}{3}dy = -\frac{1}{3}(dx + 2dy)
> $$

---

我们将从以下几个方面进行**系统、详细的分析**：

---

## ✅ 一、题意理解

给定一个隐函数 $z = z(x, y)$，它由方程：

$$
e^{x + 2y + 3z} + xyz = 1 \tag{1}
$$

所定义。注意这是一个**隐函数关系**，即 $z$ 是 $x, y$ 的函数，但未显式给出。

要求的是在点 $(x, y) = (0, 0)$ 处的微分 $dz$，即：

$$
\left. dz \right|_{(0,0)} = \frac{\partial z}{\partial x}\bigg|_{(0,0)} dx + \frac{\partial z}{\partial y}\bigg|_{(0,0)} dy
$$

所以我们需要计算两个偏导数在 $(0,0)$ 处的值。

---

## ✅ 二、确定点 $(0,0)$ 对应的 $z$ 值

将 $x = 0, y = 0$ 代入原方程：

$$
e^{0 + 0 + 3z} + 0 \cdot 0 \cdot z = 1 \Rightarrow e^{3z} = 1 \Rightarrow 3z = 0 \Rightarrow z = 0
$$

所以当 $x=0, y=0$ 时，$z=0$。即点 $(0,0,0)$ 满足方程。

✅ 所以我们可以用隐函数求导法，在点 $(0,0,0)$ 处计算偏导数。

---

## ✅ 三、对原方程两边分别对 $x$ 和 $y$ 求偏导（隐函数求导）

设：
$$
F(x, y, z) = e^{x + 2y + 3z} + xyz - 1 = 0
$$

根据**隐函数求导公式**：

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{\partial F / \partial x}{\partial F / \partial z}, \quad
\frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{\partial F / \partial y}{\partial F / \partial z}
$$

我们先计算各项偏导数。

---

### 计算 $\partial F / \partial x$:

$$
\frac{\partial F}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x} \left[ e^{x + 2y + 3z} \right] + \frac{\partial}{\partial x}[xyz] = e^{x+2y+3z} \cdot 1 + yz = e^{x+2y+3z} + yz
$$

---

### 计算 $\partial F / \partial y$:

$$
\frac{\partial F}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y} \left[ e^{x + 2y + 3z} \right] + \frac{\partial}{\partial y}[xyz] = e^{x+2y+3z} \cdot 2 + xz = 2e^{x+2y+3z} + xz
$$

---

### 计算 $\partial F / \partial z$:

$$
\frac{\partial F}{\partial z} = \frac{\partial}{\partial z} \left[ e^{x + 2y + 3z} \right] + \frac{\partial}{\partial z}[xyz] = e^{x+2y+3z} \cdot 3 + xy = 3e^{x+2y+3z} + xy
$$

---

### 代入公式：

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{e^{x+2y+3z} + yz}{3e^{x+2y+3z} + xy}, \quad
\frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{2e^{x+2y+3z} + xz}{3e^{x+2y+3z} + xy}
$$

---

## ✅ 四、代入点 $(0,0,0)$

此时：
- $x = 0$
- $y = 0$
- $z = 0$
- $e^{x+2y+3z} = e^0 = 1$

代入：

### $\frac{\partial z}{\partial x} \big|_{(0,0)}$:

$$
= -\frac{1 + 0}{3 \cdot 1 + 0} = -\frac{1}{3}
$$

### $\frac{\partial z}{\partial y} \big|_{(0,0)}$:

$$
= -\frac{2 \cdot 1 + 0}{3 \cdot 1 + 0} = -\frac{2}{3}
$$

---

## ✅ 五、计算全微分 $dz \big|_{(0,0)}$

全微分公式：

$$
dz = \frac{\partial z}{\partial x} dx + \frac{\partial z}{\partial y} dy
$$

代入数值：

$$
\left.dz\right|_{(0,0)} = \left(-\frac{1}{3}\right) dx + \left(-\frac{2}{3}\right) dy = -\frac{1}{3} dx - \frac{2}{3} dy
$$

提取公因式：

$$
= -\frac{1}{3}(dx + 2dy)
$$

✅ 与答案一致。

---

## ✅ 六、解析中的“直接求偏导”方法说明

解析中没有使用隐函数公式，而是**直接对原方程两边关于 $x$ 和 $y$ 求偏导**，这也是可行的方法。

我们验证一下这个过程是否正确。

---

### 对原方程两边对 $x$ 求偏导（注意 $z$ 是 $x,y$ 的函数）：

$$
\frac{\partial}{\partial x} \left[ e^{x+2y+3z} + xyz \right] = \frac{\partial}{\partial x}[1] = 0
$$

左边逐项求导：

- $\frac{\partial}{\partial x} e^{x+2y+3z} = e^{x+2y+3z} \cdot (1 + 3 \frac{\partial z}{\partial x})$
- $\frac{\partial}{\partial x}(xyz) = yz + xy \frac{\partial z}{\partial x}$

所以：

$$
e^{x+2y+3z}(1 + 3 \frac{\partial z}{\partial x}) + yz + xy \frac{\partial z}{\partial x} = 0
$$

整理：

$$
e^{x+2y+3z} + 3e^{x+2y+3z} \frac{\partial z}{\partial x} + yz + xy \frac{\partial z}{\partial x} = 0
$$

移项：

$$
(3e^{x+2y+3z} + xy) \frac{\partial z}{\partial x} = -e^{x+2y+3z} - yz
$$

即：

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{ -e^{x+2y+3z} - yz }{3e^{x+2y+3z} + xy}
$$

和前面结果一致。

同理，对 $y$ 求偏导：

$$
\frac{\partial}{\partial y} \left[ e^{x+2y+3z} + xyz \right] = 0
$$

- $\frac{\partial}{\partial y} e^{x+2y+3z} = e^{x+2y+3z} (2 + 3 \frac{\partial z}{\partial y})$
- $\frac{\partial}{\partial y}(xyz) = xz + xy \frac{\partial z}{\partial y}$

相加为零：

$$
e^{x+2y+3z}(2 + 3 \frac{\partial z}{\partial y}) + xz + xy \frac{\partial z}{\partial y} = 0
$$

整理：

$$
2e^{x+2y+3z} + 3e^{x+2y+3z} \frac{\partial z}{\partial y} + xz + xy \frac{\partial z}{\partial y} = 0
$$

移项：

$$
(3e^{x+2y+3z} + xy) \frac{\partial z}{\partial y} = -2e^{x+2y+3z} - xz
$$

即：

$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{ -2e^{x+2y+3z} - xz }{3e^{x+2y+3z} + xy}
$$

同样一致。

代入 $(0,0,0)$ 得：

- $\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{1}{3}$
- $\frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{2}{3}$

---

## ✅ 七、最终结果

$$
\boxed{
\left. dz \right|_{(0,0)} = -\frac{1}{3} dx - \frac{2}{3} dy = -\frac{1}{3}(dx + 2dy)
}
$$

✅ 与答案完全一致。

---

## ✅ 八、关键点总结

| 步骤 | 内容 |
|------|------|
| ① | 明确 $z$ 是由隐函数定义的，需用隐函数求导法 |
| ② | 先求出 $(0,0)$ 对应的 $z$ 值（即 $z=0$） |
| ③ | 使用隐函数公式或直接对两边求偏导（含链式法则） |
| ④ | 注意 $z$ 是 $x,y$ 的函数，求导时要用乘积法则和链式法则 |
| ⑤ | 代入点 $(0,0,0)$ 后，指数项变为 1，其他项为 0 |
| ⑥ | 最终写出 $dz$ 表达式 |

---

## ✅ 九、易错点提醒

1. **忘记 $z$ 是变量**：误以为 $z$ 是常数，导致求导错误。
2. **漏掉链式法则**：如 $\frac{\partial}{\partial x} e^{x+2y+3z}$ 必须乘上 $1 + 3 \frac{\partial z}{\partial x}$。
3. **符号错误**：比如 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 的负号容易丢。
4. **代入点前不确认 $z$ 值**：必须先验证 $(0,0,0)$ 满足方程。
5. **混淆全微分形式**：写成 $dz = \frac{\partial z}{\partial x} dx + \cdots$，不要写成 $d(z)$ 或其他形式。

---

## ✅ 十、结论

本题考查了**隐函数的偏导数求法**和**全微分的计算**，属于多元函数微分学的经典题型。

通过隐函数求导或直接对等式两边求偏导，均可得到：

$$
\boxed{
\left. dz \right|_{(0,0)} = -\frac{1}{3}(dx + 2dy)
}
$$

✅ 解析正确，逻辑严谨，步骤完整。

---

如有需要，也可以进一步讨论该函数在 $(0,0)$ 附近的性质（如极值、曲面形状等），但本题仅需求微分即可。
