---
title: 2015 数学二真题 第15题
---

我们来**详细分析这道高等数学题目**，包括题意理解、解题思路、方法对比、关键步骤解析以及常见易错点。

---

### **题目：**

> (15)（本题满分 10 分）
> 设函数 $f(x) = x + a\ln(1+x) + b x \sin x$，$g(x) = kx^3$。若 $f(x)$ 与 $g(x)$ 在 $x \to 0$ 时是等价无穷小，求 $a, b, k$ 的值。

> 【答案】$a = -1,\; k = -\dfrac{1}{3},\; b = -\dfrac{1}{2}$

> 【解析】
> 方法一：
> 因为 $\ln(1+x) = x - \dfrac{x^2}{2} + \dfrac{x^3}{3} + o(x^3)$，
> $\sin x = x - \dfrac{x^3}{6} + o(x^3)$，
> 所以：
> $$
> f(x) = x + a\left(x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + o(x^3)\right) + b x \left(x - \frac{x^3}{6} + o(x^3)\right)
> $$
> $$
> = x + a x - \frac{a}{2}x^2 + \frac{a}{3}x^3 + b x^2 - \frac{b}{6}x^4 + o(x^3)
> $$
> 合并同类项：
> $$
> f(x) = (1+a)x - \frac{a}{2}x^2 + \left(\frac{a}{3} + b\right)x^3 + o(x^3)
> $$
>
> 又 $g(x) = kx^3$
>
> 要使 $f(x) \sim g(x)$ 当 $x \to 0$，即：
> $$
> \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{g(x)} = 1
> $$
>
> 所以分子中 $x$ 和 $x^2$ 项必须为零，否则极限不会存在或不等于 1。
>
> 故有：
> $$
> \begin{cases}
> 1 + a = 0 \\
> -\dfrac{a}{2} = 0 \\
> \dfrac{a}{3} + b = k
> \end{cases}
> \Rightarrow
> \begin{cases}
> a = -1 \\
> b = -\dfrac{1}{2} \\
> k = -\dfrac{1}{3}
> \end{cases}
> $$

> 方法二：
> 利用洛必达法则或逐次求导法（略长，但可验证）。

---

我们将从以下几个方面进行系统、详细的分析：

---

## ✅ 一、题意理解

- 给出两个函数：
  - $f(x) = x + a\ln(1+x) + b x \sin x$
  - $g(x) = kx^3$
- 条件：当 $x \to 0$ 时，$f(x) \sim g(x)$，即它们是**等价无穷小**
- 求参数 $a, b, k$

---

## ✅ 二、什么是"等价无穷小"？

两个函数 $f(x), g(x)$ 在 $x \to 0$ 时是等价无穷小，是指：

$$
\lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{g(x)} = 1
$$

注意：这要求：
- $f(x) \to 0$，$g(x) \to 0$
- 它们的比值趋于 1

而 $g(x) = kx^3$，所以 $f(x)$ 必须在 $x \to 0$ 时趋于 0，且其主部是 $kx^3$ 级别的。

---

## ✅ 三、核心思想：泰勒展开法（方法一）

这是最简洁、最常用的方法。

我们要将 $f(x)$ 展开到足够高阶（至少 $x^3$），然后比较系数。

### 步骤 1：写出各部分的泰勒展开（在 $x=0$ 处）

#### （1）$\ln(1+x)$ 的展开（到 $x^3$）：

$$
\ln(1+x) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \cdots = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + o(x^3)
$$

#### （2）$\sin x$ 的展开：

$$
\sin x = x - \frac{x^3}{6} + o(x^3)
$$

#### （3）$x \sin x$ 的展开：

$$
x \sin x = x \left(x - \frac{x^3}{6} + o(x^3)\right) = x^2 - \frac{x^4}{6} + o(x^4)
$$

但我们只关心到 $x^3$，所以：

$$
x \sin x = x^2 + o(x^3)
$$

（注意：$x^4$ 项高于 $x^3$，可以忽略）

---

### 步骤 2：代入 $f(x)$

$$
f(x) = x + a \left(x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + o(x^3)\right) + b \left(x^2 + o(x^3)\right)
$$

逐项展开：

- $x$
- $a x - \frac{a}{2}x^2 + \frac{a}{3}x^3 + o(x^3)$
- $b x^2 + o(x^3)$

合并：

- 常数项：无
- $x$ 项：$x + a x = (1 + a)x$
- $x^2$ 项：$-\frac{a}{2}x^2 + b x^2 = \left(b - \frac{a}{2}\right)x^2$
- $x^3$ 项：$\frac{a}{3}x^3 + o(x^3)$
- 更高阶：$o(x^3)$

所以：

$$
f(x) = (1+a)x + \left(b - \frac{a}{2}\right)x^2 + \frac{a}{3}x^3 + o(x^3)
$$

---

### 步骤 3：分析等价条件

我们希望：

$$
\lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to 0} \frac{(1+a)x + \left(b - \frac{a}{2}\right)x^2 + \frac{a}{3}x^3 + o(x^3)}{k x^3} = 1
$$

要使得这个极限存在且等于 1，必须满足：

1. **分子中低于 $x^3$ 的项必须为零**，否则极限会发散或趋于无穷。
2. $x^3$ 项的系数必须与分母匹配。

所以我们列方程：

#### （1）消去 $x$ 项：

$$
1 + a = 0 \quad \Rightarrow \quad a = -1
$$

#### （2）消去 $x^2$ 项：

$$
b - \frac{a}{2} = 0
$$

代入 $a = -1$：

$$
b - \frac{-1}{2} = 0 \Rightarrow b + \frac{1}{2} = 0 \Rightarrow b = -\frac{1}{2}
$$

#### （3）确定 $k$：

此时 $f(x)$ 中 $x^3$ 项为：

$$
\frac{a}{3}x^3 = \frac{-1}{3}x^3
$$

所以：

$$
f(x) = -\frac{1}{3}x^3 + o(x^3)
$$

而 $g(x) = kx^3$

所以：
$$
\lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to 0} \frac{-\frac{1}{3}x^3 + o(x^3)}{k x^3} = \frac{-1/3}{k}
$$

令其等于 1：

$$
\frac{-1/3}{k} = 1 \Rightarrow k = -\frac{1}{3}
$$

✅ 得到答案：
$$
a = -1,\quad b = -\frac{1}{2},\quad k = -\frac{1}{3}
$$

---

## ✅ 四、方法二：洛必达法则（或逐次求导）

解析中提到“方法二”，但未完整写出。我们补充说明其思路。

由于：
$$
\lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{g(x)} = 1
$$

且 $f(0) = 0$, $g(0) = 0$，所以可以用洛必达法则。

但要注意：**等价无穷小要求极限为 1，而不仅仅是趋于 0**，所以我们需要确保极限存在且为 1。

### 第一步：极限形式为 $\frac{0}{0}$，使用洛必达：

$$
\lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{k x^3} = 1
\Rightarrow \lim_{x \to 0} \frac{f'(x)}{3k x^2} = 1
$$

继续求导：

$$
\lim_{x \to 0} \frac{f''(x)}{6k x} = 1
\Rightarrow \lim_{x \to 0} \frac{f'''(x)}{6k} = 1
$$

所以最终：

$$
\lim_{x \to 0} f'''(x) = 6k
$$

因此，我们只需计算 $f'''(0)$，即可得 $k = \frac{f'''(0)}{6}$

---

### 计算 $f(x) = x + a\ln(1+x) + b x \sin x$

先求导：

#### 1. $f'(x)$

$$
f'(x) = 1 + \frac{a}{1+x} + b (\sin x + x \cos x)
$$

#### 2. $f''(x)$

$$
f''(x) = -\frac{a}{(1+x)^2} + b (\cos x + \cos x - x \sin x) = -\frac{a}{(1+x)^2} + b (2\cos x - x \sin x)
$$

#### 3. $f'''(x)$

$$
f'''(x) = \frac{2a}{(1+x)^3} + b (-2\sin x - \sin x - x \cos x) = \frac{2a}{(1+x)^3} - b (3\sin x + x \cos x)
$$

代入 $x = 0$：

$$
f'''(0) = \frac{2a}{1} - b (0 + 0) = 2a
$$

所以：

$$
\lim_{x \to 0} \frac{f'''(x)}{6k} = 1 \Rightarrow \frac{2a}{6k} = 1 \Rightarrow \frac{a}{3k} = 1 \Rightarrow k = \frac{a}{3}
$$

但这还不够！因为我们还没有用到 $f(x) \to 0$ 的条件。

实际上，我们还需要保证前面的低阶导数为零，否则极限不存在。

### 关键：要使 $\lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{x^3} = \text{有限值}$，必须有：

- $f(0) = 0$
- $f'(0) = 0$
- $f''(0) = 0$
- $f'''(0) \neq 0$

因为如果 $f'(0) \neq 0$，则 $f(x) \sim f'(0)x$，而 $g(x) = kx^3$，比值趋于无穷，不可能为 1。

所以必须：

#### （1）$f(0) = 0$：显然成立（因为 $\ln(1+0)=0, \sin 0=0$）

#### （2）$f'(0) = 0$

$$
f'(0) = 1 + \frac{a}{1+0} + b (\sin 0 + 0 \cdot \cos 0) = 1 + a
\Rightarrow 1 + a = 0 \Rightarrow a = -1
$$

#### （3）$f''(0) = 0$

$$
f''(0) = -\frac{a}{1} + b (2\cos 0 - 0) = -a + 2b
$$

代入 $a = -1$：

$$
-(-1) + 2b = 1 + 2b = 0 \Rightarrow b = -\frac{1}{2}
$$

#### （4）$f'''(0) = 2a = 2(-1) = -2$

由前文：

$$
\lim_{x \to 0} \frac{f'''(x)}{6k} = 1 \Rightarrow \frac{-2}{6k} = 1 \Rightarrow k = -\frac{1}{3}
$$

✅ 结果一致！

---

## ✅ 五、两种方法对比

| 方法 | 优点 | 缺点 |
|------|------|------|
| **泰勒展开法（方法一）** | 直观、高效、适合处理多项式结构 | 需要熟练掌握展开公式 |
| **洛必达法（方法二）** | 不依赖展开，逻辑清晰 | 计算量大，容易出错 |

但在本题中，**泰勒展开更优**，因为它直接揭示了各项的贡献。

---

## ✅ 六、常见易错点提醒

| 错误类型 | 说明 |
|--------|------|
| ❌ 忽略低阶项为零的必要性 | 若 $f(x)$ 有 $x$ 或 $x^2$ 项，极限不会为 1 |
| ❌ 展开阶数不够 | 如只展开到 $x^2$，会漏掉 $x^3$ 项 |
| ❌ $x \sin x$ 展开错误 | 应为 $x^2 + o(x^3)$，不是 $x^3$ |
| ❌ 混淆 $\ln(1+x)$ 的展开 | 易写成 $x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{2}$（错误，应为 $\frac{x^3}{3}$） |
| ❌ 忘记 $o(x^3)$ 是高阶无穷小 | 不能随意保留 |

---

## ✅ 七、结论

本题考查了**等价无穷小的定义**、**泰勒展开的应用**以及**洛必达法则的综合运用**，是典型的考研数学题型。

---

### ✅ 最终答案：

$$
\boxed{
a = -1,\quad b = -\frac{1}{2},\quad k = -\frac{1}{3}
}
$$

---

### ✅ 解题步骤总结：

1. 写出 $f(x)$ 的泰勒展开（到 $x^3$）
2. 化简得到：
   $$
   f(x) = (1+a)x + \left(b - \frac{a}{2}\right)x^2 + \frac{a}{3}x^3 + o(x^3)
   $$
3. 令 $x$ 和 $x^2$ 项系数为 0，解得 $a = -1, b = -\frac{1}{2}$
4. 令 $x^3$ 项与 $kx^3$ 比值为 1，得 $k = -\frac{1}{3}$

✅ 答案正确，解析完整。

---

如有兴趣，还可以讨论更高阶的展开或误差估计，但本题仅需三阶即可。
