---
title: 2015 æ•°å­¦äºŒçœŸé¢˜ ç¬¬23é¢˜
---

æˆ‘ä»¬æ¥**è¯¦ç»†åˆ†æè¿™é“å…³äºçŸ©é˜µç›¸ä¼¼ã€ç‰¹å¾å€¼ä¸å¯¹è§’åŒ–çš„é¢˜ç›®**ï¼Œä»é¢˜è®¾åˆ°è§£æè¿‡ç¨‹é€å±‚å‰–æï¼Œå¹¶éªŒè¯å…¶æ­£ç¡®æ€§ã€‚

---

### **é¢˜ç›®åŸæ–‡**

è®¾çŸ©é˜µ

$$
A = \begin{pmatrix}
0 & 2 & -3 \\
-1 & 3 & -3 \\
1 & -2 & a
\end{pmatrix}, \quad
B = \begin{pmatrix}
1 & -2 & 0 \\
0 & b & 0 \\
0 & 3 & 1
\end{pmatrix}
$$

å·²çŸ¥ $A \sim B$ï¼ˆå³ $A$ä¸$B$ç›¸ä¼¼ï¼‰ï¼Œæ±‚ï¼š

(1) æ±‚$a, b$çš„å€¼ï¼›
(2) æ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ$P$ï¼Œä½¿å¾— $P^{-1}AP$ä¸ºå¯¹è§’é˜µã€‚

ã€ç­”æ¡ˆã€‘

(1)$a = 4, b = 5$

(2)

$$
P = \begin{pmatrix}
2 & -3 & -1 \\
1 & 0 & -1 \\
0 & 1 & 1
\end{pmatrix}
$$

---

## **ä¸€ã€æ ¸å¿ƒæ¦‚å¿µå›é¡¾ï¼šçŸ©é˜µç›¸ä¼¼çš„æ€§è´¨**

ä¸¤ä¸ªçŸ©é˜µ $A$å’Œ$B$ç›¸ä¼¼ï¼Œè®°ä½œ$A \sim B$ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“å­˜åœ¨å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ï¼Œä½¿å¾—ï¼š

$$
B = P^{-1} A P
$$

ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µå…·æœ‰ä»¥ä¸‹**ä¸å˜é‡**ï¼ˆå³ç›¸åŒï¼‰ï¼š
1. **è¿¹ï¼ˆtraceï¼‰**ï¼š$\operatorname{tr}(A) = \operatorname{tr}(B)$
2. **è¡Œåˆ—å¼**ï¼š$\det(A) = \det(B)$
3. **ç§©**ï¼š$\operatorname{rank}(A) = \operatorname{rank}(B)$4. **ç‰¹å¾å€¼**ï¼ˆåŒ…æ‹¬é‡æ•°ï¼‰
5. **ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼**
6. **è‹¥å°”å½“æ ‡å‡†å½¢**

æœ¬é¢˜ä¸­ï¼Œåˆ©ç”¨è¿™äº›ä¸å˜é‡æ¥ç¡®å®šæœªçŸ¥å‚æ•°$a, b$ã€‚

---

## **äºŒã€ç¬¬(1)é—®ï¼šæ±‚ $a, b$**

### æ­¥éª¤1ï¼šåˆ©ç”¨è¿¹ç›¸ç­‰

$$
\begin{aligned}
\operatorname{tr}(A) &= 0 + 3 + a = 3 + a \\
\operatorname{tr}(B) &= 1 + b + 1 = 2 + b
\end{aligned}
$$

ç”± $A \sim B$ å¾—ï¼š

$$
\operatorname{tr}(A) = \operatorname{tr}(B) \Rightarrow 3 + a = 2 + b \Rightarrow a - b = -1 \tag{1}
$$

---

### æ­¥éª¤2ï¼šåˆ©ç”¨è¡Œåˆ—å¼ç›¸ç­‰

è®¡ç®— $\det(A)$å’Œ$\det(B)$#### è®¡ç®—$\det(A)$

$$
A = \begin{pmatrix}
0 & 2 & -3 \\
-1 & 3 & -3 \\
1 & -2 & a
\end{pmatrix}
$$

ç”¨ç¬¬ä¸€è¡Œå±•å¼€ï¼š

$$
\begin{aligned}
\det(A) &= 0 \cdot C_{11} - 2 \cdot C_{12} + (-3) \cdot C_{13} \\
&= -2 \cdot \det\begin{pmatrix}-1 & -3 \\ 1 & a\end{pmatrix} - 3 \cdot \det\begin{pmatrix}-1 & 3 \\ 1 & -2\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

è®¡ç®—ï¼š
- $\det\begin{pmatrix}-1 & -3 \\ 1 & a\end{pmatrix} = (-1)(a) - (-3)(1) = -a + 3$-$\det\begin{pmatrix}-1 & 3 \\ 1 & -2\end{pmatrix} = (-1)(-2) - (3)(1) = 2 - 3 = -1$

æ‰€ä»¥ï¼š

$$
\det(A) = -2(-a + 3) - 3(-1) = 2a - 6 + 3 = 2a - 3
$$

#### è®¡ç®— $\det(B)$

$$
B = \begin{pmatrix}
1 & -2 & 0 \\
0 & b & 0 \\
0 & 3 & 1
\end{pmatrix}
$$

è¿™æ˜¯ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼ˆæˆ–ä¸‹ä¸‰è§’ï¼Ÿå®é™…æ˜¯åˆ†å—ä¸‰è§’ï¼‰ï¼ŒæŒ‰ç¬¬ä¸€åˆ—å±•å¼€ï¼š

$$
\det(B) = 1 \cdot \det\begin{pmatrix}b & 0 \\ 3 & 1\end{pmatrix} = b \cdot 1 - 0 = b
$$

æ‰€ä»¥ï¼š

$$
\det(A) = \det(B) \Rightarrow 2a - 3 = b \tag{2}
$$

---

### è”ç«‹æ–¹ç¨‹ (1) å’Œ (2)

ç”± (1): $a - b = -1 \Rightarrow b = a + 1$

ä»£å…¥ (2):

$$
\begin{aligned}
2a - 3 &= a + 1 \\
\Rightarrow a &= 4 \\
\Rightarrow b &= 5
\end{aligned}
$$

âœ… æ‰€ä»¥ï¼š

$$
a = 4, \quad b = 5
$$

---

## **ä¸‰ã€ç¬¬(2)é—®ï¼šæ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ï¼Œä½¿ $P^{-1}AP$ä¸ºå¯¹è§’é˜µ**

### åˆ†æï¼šç”±äº$A \sim B$ï¼Œä¸” $B$æ˜¯ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°è¯•å°†$A$ å¯¹è§’åŒ–ã€‚

ä½†æ³¨æ„ï¼š$B$ä¸æ˜¯å¯¹è§’é˜µï¼Œè€Œæ˜¯ä¸Šä¸‰è§’ï¼Œè¯´æ˜å®ƒå¯èƒ½æ˜¯æŸä¸ªå¯¹è§’é˜µçš„ç›¸ä¼¼å˜æ¢ç»“æœã€‚

ä½†æˆ‘ä»¬çŸ¥é“ï¼š**è‹¥$A$å¯å¯¹è§’åŒ–ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨$P$ä½¿å¾—$P^{-1}AP = D$ï¼ˆå¯¹è§’é˜µï¼‰**

è€Œ $A \sim B$ï¼Œæ‰€ä»¥ $B$ä¹Ÿåº”èƒ½å¯¹è§’åŒ–ï¼ˆå› ä¸ºç›¸ä¼¼çŸ©é˜µæœ‰ç›¸åŒçš„Jordanæ ‡å‡†å½¢ï¼‰

å…ˆçœ‹$B$çš„ç‰¹å¾å€¼ã€‚

---

### æ­¥éª¤1ï¼šæ±‚$A$çš„ç‰¹å¾å€¼

ç”±äº$A \sim B$ï¼Œå®ƒä»¬æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼ã€‚

å…ˆæ±‚ $B$ çš„ç‰¹å¾å€¼ï¼ˆæ›´ç®€å•ï¼‰ï¼š

$$
B = \begin{pmatrix}
1 & -2 & 0 \\
0 & 5 & 0 \\
0 & 3 & 1
\end{pmatrix}
$$

è¿™æ˜¯åˆ†å—ä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼Œä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ä¸ºç‰¹å¾å€¼ï¼Ÿä¸å®Œå…¨ï¼Œå› ä¸ºä¸æ˜¯å¯¹è§’å—ã€‚

ä½†æ³¨æ„ï¼šç¬¬äºŒè¡Œåªæœ‰ä¸­é—´éé›¶ï¼Œç¬¬ä¸‰è¡Œæœ‰äº¤å‰é¡¹ã€‚

ä¸è¿‡æˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç›´æ¥è®¡ç®—ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ï¼š

$$
\det(B - \lambda I) = \det\begin{pmatrix}
1-\lambda & -2 & 0 \\
0 & 5-\lambda & 0 \\
0 & 3 & 1-\lambda
\end{pmatrix}
$$

æŒ‰ç¬¬ä¸€åˆ—å±•å¼€ï¼š

$$
\begin{aligned}
&= (1-\lambda) \cdot \det\begin{pmatrix}5-\lambda & 0 \\ 3 & 1-\lambda\end{pmatrix} \\
&= (1-\lambda)[(5-\lambda)(1-\lambda)] \\
&= (1-\lambda)^2 (5-\lambda)
\end{aligned}
$$

æ‰€ä»¥ $B$ çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸ºï¼š$\lambda = 1$ï¼ˆäºŒé‡ï¼‰ï¼Œ$\lambda = 5$å› æ­¤$A$ çš„ç‰¹å¾å€¼ä¹Ÿä¸ºï¼š$1, 1, 5$---

### æ­¥éª¤2ï¼šå¯¹$A$è¿›è¡Œå¯¹è§’åŒ–

æˆ‘ä»¬è¦æ‰¾ä¸‰ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹å¾å‘é‡ï¼Œæ„æˆçŸ©é˜µ$P$ï¼Œä½¿å¾— $P^{-1}AP = \operatorname{diag}(1,1,5)$ä»¤$A$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸ºï¼š
-$\lambda_1 = 1$ï¼ˆé‡æ•°2ï¼‰
- $\lambda_2 = 5$å…ˆè§£$(A - I)\mathbf{x} = 0$ï¼Œæ‰¾å±äº $\lambda = 1$çš„ç‰¹å¾å‘é‡

---

#### è§£$(A - I)\mathbf{x} = 0$

$$
A - I = \begin{pmatrix}
-1 & 2 & -3 \\
-1 & 2 & -3 \\
1 & -2 & 3
\end{pmatrix}
$$

è§‚å¯Ÿï¼šç¬¬ä¸€è¡Œå’Œç¬¬äºŒè¡Œç›¸åŒ â†’ çº¿æ€§ç›¸å…³

åŒ–ç®€ï¼š
- ç¬¬ä¸€è¡Œï¼š$-x_1 + 2x_2 - 3x_3 = 0$
- ç¬¬ä¸‰è¡Œï¼š$x_1 - 2x_2 + 3x_3 = 0$ â†’ ä¸ç¬¬ä¸€è¡Œç›¸å

æ‰€ä»¥åªæœ‰ä¸€æ¡ç‹¬ç«‹æ–¹ç¨‹ï¼š$-x_1 + 2x_2 - 3x_3 = 0$ä»¤è‡ªç”±å˜é‡ï¼š
- è®¾$x_2 = s, x_3 = t$ï¼Œåˆ™ $x_1 = 2s - 3t$

é€šè§£ï¼š

$$
\mathbf{x} = \begin{pmatrix} 2s - 3t \\ s \\ t \end{pmatrix} = s \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + t \begin{pmatrix} -3 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

æ‰€ä»¥å±äº $\lambda = 1$çš„ç‰¹å¾ç©ºé—´ç»´æ•°ä¸º 2ï¼Œæœ‰ä¸¤ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹å¾å‘é‡ï¼š

-$\xi_1 = (2, 1, 0)^T$-$\xi_2 = (-3, 0, 1)^T$---

#### è§£$(A - 5I)\mathbf{x} = 0$

$$
A - 5I = \begin{pmatrix}
-5 & 2 & -3 \\
-1 & -2 & -3 \\
1 & -2 & -1
\end{pmatrix}
$$

åŒ–ç®€å¢å¹¿çŸ©é˜µï¼š

$$
\left(\begin{array}{ccc|c}
-5 & 2 & -3 & 0 \\
-1 & -2 & -3 & 0 \\
1 & -2 & -1 & 0
\end{array}\right)
$$

ç”¨åˆç­‰è¡Œå˜æ¢ï¼š

- $R_1 \leftarrow R_1 - 5R_2$ï¼š$[-5+5, 2+10, -3+15] = [0, 12, 12]$-$R_3 \leftarrow R_3 + R_2$ï¼š$[0, -4, -4]$

å¾—åˆ°ï¼š

$$
\left(\begin{array}{ccc|c}
0 & 12 & 12 & 0 \\
-1 & -2 & -3 & 0 \\
0 & -4 & -4 & 0
\end{array}\right)
\Rightarrow
\left(\begin{array}{ccc|c}
0 & 1 & 1 & 0 \\
-1 & -2 & -3 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right)
$$

å†åŒ–ç®€ï¼š
- $R_2 \leftarrow R_2 + 2R_1$ï¼š$[-1, 0, -1]$

æ‰€ä»¥ï¼š

$$
\begin{aligned}
-x_1 - x_3 &= 0 \Rightarrow x_1 = -x_3 \\
x_2 &= -x_3
\end{aligned}
$$

ä»¤ $x_3 = t$ï¼Œåˆ™ $x_1 = -t, x_2 = -t$

è§£ä¸ºï¼š

$$
\mathbf{x} = t \begin{pmatrix} -1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

æ‰€ä»¥å±äº $\lambda = 5$çš„ç‰¹å¾å‘é‡ä¸ºï¼š
-$\xi_3 = (-1, -1, 1)^T$---

### æ„é€ çŸ©é˜µ$P$ä»¤$P = (\xi_1, \xi_2, \xi_3)$ï¼Œå³ï¼š

$$
P = \begin{pmatrix}
2 & -3 & -1 \\
1 & 0 & -1 \\
0 & 1 & 1
\end{pmatrix}
$$

ä¸ç­”æ¡ˆä¸€è‡´ï¼

---

### éªŒè¯ $P^{-1}AP$æ˜¯å¦ä¸ºå¯¹è§’é˜µï¼Ÿ

ç†è®ºä¸Šï¼Œç”±äº$A$ æœ‰ä¸‰ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹å¾å‘é‡ï¼Œä¸”ç‰¹å¾å€¼äº’å¼‚æˆ–é‡æ•°æ»¡è¶³æ¡ä»¶ï¼Œ$P^{-1}AP$åº”ä¸ºå¯¹è§’é˜µï¼Œå¯¹è§’çº¿ä¸º$1,1,5$

å³ï¼š

$$
P^{-1}AP = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 5
\end{pmatrix}
$$

ä½†é¢˜ç›®ä¸­å†™çš„æ˜¯ï¼š

$$
P^{-1}AP = \begin{pmatrix}
1 & & \\
& 1 & \\
& & 5
\end{pmatrix}
$$

å½¢å¼ä¸Šæ˜¯å¯¹çš„ã€‚

---

## **å››ã€è§£æä¸­çš„æŠ€å·§ï¼šæ„é€  $C = A - E$**

è§£æä¸­å†™é“ï¼š

$$
A = E + C, \quad C = \begin{pmatrix}
-1 & 2 & -3 \\
-1 & 2 & -3 \\
1 & -2 & 3
\end{pmatrix}
$$

å¹¶è¯´ $C$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º$0,0,4$ï¼Œæ‰€ä»¥ $A = E + C$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º$1,1,5$è¿™æ˜¯æ­£ç¡®çš„ï¼

å› ä¸ºï¼š
- è‹¥$C$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º$\mu_i$ï¼Œåˆ™ $A = E + C$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º$1 + \mu_i$-$C$çš„ç‰¹å¾å€¼ï¼šç”±å‰é¢è®¡ç®—$(A - I)$çš„ç§©ä¸º1ï¼Œè¯´æ˜$C$çš„ç§©ä¸º1ï¼Œæ‰€ä»¥æœ‰ä¸¤ä¸ªé›¶ç‰¹å¾å€¼
-$\operatorname{tr}(C) = -1 + 2 + 3 = 4$ï¼Œæ‰€ä»¥ç¬¬ä¸‰ä¸ªç‰¹å¾å€¼ä¸º4
- æ•… $C$ç‰¹å¾å€¼ä¸º$0,0,4$â†’$A$ç‰¹å¾å€¼ä¸º$1,1,5$ç„¶åæ±‚$C$çš„ç‰¹å¾å‘é‡å°±æ˜¯æ±‚$(A - I)\mathbf{x} = 0$çš„è§£ï¼Œä¸ä¸Šé¢ä¸€è‡´ã€‚

---

## **äº”ã€æ€»ç»“**

### âœ… ç­”æ¡ˆæ­£ç¡®ï¼š
- (1)$a = 4, b = 5$- (2)$P = \begin{pmatrix} 2 & -3 & -1 \\ 1 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$### ğŸ” å…³é”®æ­¥éª¤ï¼š
1. åˆ©ç”¨**è¿¹å’Œè¡Œåˆ—å¼ç›¸ç­‰**æ±‚$a,b$2. åˆ©ç”¨**ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µç‰¹å¾å€¼ç›¸åŒ**æ±‚å‡º$A$çš„ç‰¹å¾å€¼
3. æ±‚ç‰¹å¾å‘é‡ï¼Œæ„é€ $P$4. æ³¨æ„é‡ç‰¹å¾å€¼æ˜¯å¦å¯¹åº”è¶³å¤Ÿå¤šçš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡

---

### ğŸ“Œ æ€»ç»“å…¬å¼ï¼š

è‹¥$A \sim B$ï¼Œåˆ™ï¼š
- $\operatorname{tr}(A) = \operatorname{tr}(B)$-$\det(A) = \det(B)$- ç‰¹å¾å€¼ç›¸åŒ
- è‹¥$A$å¯å¯¹è§’åŒ–ï¼Œåˆ™$P^{-1}AP = \operatorname{diag}(\lambda_1,\dots,\lambda_n)$---

âœ… **æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š**

(1)$a = 4, b = 5$

(2)

$$
P = \begin{pmatrix}
2 & -3 & -1 \\
1 & 0 & -1 \\
0 & 1 & 1
\end{pmatrix}
$$
