## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¾çŸ©é˜µ
$$
A=\begin{pmatrix}0&2&-3\\ -1&3&-3\\ 1&-2&a\end{pmatrix}
$$
ç›¸ä¼¼äºçŸ©é˜µ
$$
B=\begin{pmatrix}1&-2&0\\ 0&b&0\\ 0&3&1\end{pmatrix}
$$

1.  (I) æ±‚ $a,b$ çš„å€¼;
2.  (II) æ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ï¼Œä½¿ $P^{-1}AP$ ä¸ºå¯¹è§’çŸ©é˜µ.

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼š(I) æ±‚ $a, b$ çš„å€¼

### 1.1 åˆ©ç”¨ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µçš„æ€§è´¨

è‹¥çŸ©é˜µ $A$ ä¸ $B$ ç›¸ä¼¼ ($A \sim B$)ï¼Œåˆ™å®ƒä»¬å…·æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼ã€‚å› æ­¤ï¼Œå®ƒä»¬çš„**è¿¹ï¼ˆTraceï¼Œä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ä¹‹å’Œï¼‰**ç›¸ç­‰ï¼Œä¸”**è¡Œåˆ—å¼ï¼ˆDeterminantï¼‰**ç›¸ç­‰ã€‚

### 1.2 æ¯”è¾ƒè¿¹ï¼ˆTraceï¼‰

$$
\text{tr}(A) = 0 + 3 + a = 3 + a
$$
$$
\text{tr}(B) = 1 + b + 1 = 2 + b
$$
ç”± $\text{tr}(A) = \text{tr}(B)$ å¾—ï¼š
$$
3 + a = 2 + b \implies b - a = 1 \quad \cdots â‘ 
$$

### 1.3 æ¯”è¾ƒè¡Œåˆ—å¼ï¼ˆDeterminantï¼‰

è®¡ç®— $|A|$ï¼ˆæŒ‰ç¬¬ä¸€åˆ—å±•å¼€ï¼‰ï¼š
$$
\begin{aligned}
|A| &= 0 \cdot (-1)^{1+1} \begin{vmatrix} 3 & -3 \\ -2 & a \end{vmatrix} + (-1) \cdot (-1)^{2+1} \begin{vmatrix} 2 & -3 \\ -2 & a \end{vmatrix} + 1 \cdot (-1)^{3+1} \begin{vmatrix} 2 & -3 \\ 3 & -3 \end{vmatrix} \\
&= 0 + 1 \cdot (2a - 6) + 1 \cdot (-6 - (-9)) \\
&= 2a - 6 + 3 \\
&= 2a - 3
\end{aligned}
$$

è®¡ç®— $|B|$ï¼ˆæŒ‰ç¬¬äºŒè¡Œæˆ–è§‚å¯Ÿåˆ†å—ï¼‰ï¼š
$$
|B| = 1 \cdot \begin{vmatrix} b & 0 \\ 3 & 1 \end{vmatrix} - (-2) \cdot 0 + 0 = b
$$

ç”± $|A| = |B|$ å¾—ï¼š
$$
2a - 3 = b \quad \cdots â‘¡
$$

### 1.4 è§£æ–¹ç¨‹ç»„

è”ç«‹ â‘  å’Œ â‘¡ï¼š
$$
\begin{cases}
b - a = 1 \\
b = 2a - 3
\end{cases}
$$
å°† â‘¡ ä»£å…¥ â‘ ï¼š
$$
(2a - 3) - a = 1 \implies a - 3 = 1 \implies a = 4
$$
æ±‚ $b$ï¼š
$$
b = 2(4) - 3 = 5
$$

**ç»“è®º**ï¼š$a = 4, b = 5$.

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼š(II) æ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$

### 2.1 ç¡®å®š $A$ çš„ç‰¹å¾å€¼

ç”± (I) å¯çŸ¥ $b=5$ï¼ŒçŸ©é˜µ $B$ ä¸ºï¼š
$$
B=\begin{pmatrix}1&-2&0\\ 0&5&0\\ 0&3&1\end{pmatrix}
$$
è®¡ç®— $B$ çš„ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ï¼ˆæˆ–ç›´æ¥è§‚å¯Ÿå…¶ç‰¹å¾å€¼ï¼‰ï¼š
$$
|\lambda E - B| = \begin{vmatrix} \lambda-1 & 2 & 0 \\ 0 & \lambda-5 & 0 \\ 0 & -3 & \lambda-1 \end{vmatrix}
$$
æŒ‰ç¬¬äºŒè¡Œå±•å¼€ï¼š
$$
= (\lambda-5) \begin{vmatrix} \lambda-1 & 2 \\ 0 & \lambda-1 \end{vmatrix} = (\lambda-5)(\lambda-1)^2
$$
æ•… $B$ çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = 1, \lambda_3 = 5$.
å› ä¸º $A \sim B$ï¼Œæ‰€ä»¥ $A$ çš„ç‰¹å¾å€¼ä¹Ÿä¸º **1, 1, 5**.

æ­¤æ—¶ $A = \begin{pmatrix}0&2&-3\\ -1&3&-3\\ 1&-2&4\end{pmatrix}$.

### 2.2 æ±‚ $\lambda = 1$ å¯¹åº”çš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡

è§£æ–¹ç¨‹ $(E - A)x = 0$ï¼š
$$
E - A = \begin{pmatrix} 1 & -2 & 3 \\ 1 & -2 & 3 \\ -1 & 2 & -3 \end{pmatrix}
$$
è¿›è¡Œåˆç­‰è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\begin{pmatrix} 1 & -2 & 3 \\ 1 & -2 & 3 \\ -1 & 2 & -3 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_2-r_1, r_3+r_1} \begin{pmatrix} 1 & -2 & 3 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
å¯¹åº”çš„åŒè§£æ–¹ç¨‹ç»„ä¸ºï¼š
$$
x_1 - 2x_2 + 3x_3 = 0 \implies x_1 = 2x_2 - 3x_3
$$
å–è‡ªç”±æœªçŸ¥é‡ $x_2, x_3$.
1.  ä»¤ $x_2 = 1, x_3 = 0$ï¼Œå¾—ç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_1 = (2, 1, 0)^T$.
2.  ä»¤ $x_2 = 0, x_3 = 1$ï¼Œå¾—ç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_2 = (-3, 0, 1)^T$.

### 2.3 æ±‚ $\lambda = 5$ å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡

è§£æ–¹ç¨‹ $(5E - A)x = 0$ï¼š
$$
5E - A = \begin{pmatrix} 5 & -2 & 3 \\ 1 & 2 & 3 \\ -1 & 2 & 1 \end{pmatrix}
$$
è¿›è¡Œåˆç­‰è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\begin{pmatrix} 5 & -2 & 3 \\ 1 & 2 & 3 \\ -1 & 2 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_1 \leftrightarrow r_2} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 5 & -2 & 3 \\ -1 & 2 & 1 \end{pmatrix}
$$
$$
\xrightarrow{r_2-5r_1, r_3+r_1} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & -12 & -12 \\ 0 & 4 & 4 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_2 \div (-12), r_3 \div 4} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}
$$
$$
\xrightarrow{r_3-r_2, r_1-2r_2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
å¯¹åº”çš„åŒè§£æ–¹ç¨‹ç»„ä¸ºï¼š
$$
\begin{cases} x_1 + x_3 = 0 \\ x_2 + x_3 = 0 \end{cases} \implies \begin{cases} x_1 = -x_3 \\ x_2 = -x_3 \end{cases}
$$
ä»¤ $x_3 = -1$ï¼ˆä¸ºäº†å–æ•´æ•°æ–¹ä¾¿ï¼‰ï¼Œå¾—ç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_3 = (1, 1, -1)^T$ï¼ˆæˆ–ä»¤ $x_3=1$ å¾— $(-1,-1,1)^T$ï¼‰.

### 2.4 æ„é€ çŸ©é˜µ $P$

å°†æ±‚å¾—çš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡ä½œä¸ºåˆ—å‘é‡æ„æˆçŸ©é˜µ $P$ï¼š
$$
P = (\xi_1, \xi_2, \xi_3) = \begin{pmatrix} 2 & -3 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \end{pmatrix}
$$
ï¼ˆæ³¨ï¼š$\xi_1, \xi_2$ å¯¹åº” $\lambda=1$ï¼Œ$\xi_3$ å¯¹åº” $\lambda=5$ï¼Œåˆ—çš„é¡ºåºå¯ä»¥äº¤æ¢ï¼Œåªè¦ä¸å¯¹è§’çŸ©é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼é¡ºåºå¯¹åº”å³å¯ã€‚ï¼‰

æ­¤æ—¶ï¼ŒéªŒè¯ $P$ å¯é€†ï¼ˆç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§æ— å…³ï¼‰ï¼Œä¸”ï¼š
$$
P^{-1} A P = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 5 \end{pmatrix}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

(I) $a = 4, b = 5$.
(II) $P = \begin{pmatrix} 2 & -3 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \end{pmatrix}$ ï¼ˆç­”æ¡ˆä¸å”¯ä¸€ï¼Œåˆ—å‘é‡å€æ•°æˆ–é¡ºåºä¸åŒå‡å¯ï¼‰.