---
title: 2015 æ•°å­¦äºŒçœŸé¢˜ ç¬¬6é¢˜
---

æˆ‘ä»¬æ¥**è¯¦ç»†åˆ†æè¿™é“çº¿æ€§ä»£æ•°é¢˜**ï¼Œå¹¶é€å±‚éªŒè¯åŸè§£æçš„æ­£ç¡®æ€§ã€‚

---

### **é¢˜ç›®ï¼š**

è®¾çŸ©é˜µ  
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 2 & a \\
1 & 4 & a^2
\end{pmatrix},\quad
b = \begin{pmatrix}
1 \\ d \\ d^2
\end{pmatrix}
$$

é›†åˆ $\Omega = \{1, 2\}$åˆ™çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A\mathbf{x} = \mathbf{b}$æœ‰**æ— ç©·å¤šè§£**çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ï¼ˆ ï¼‰

é€‰é¡¹ï¼š

(A)$a \notin \Omega,\ d \notin \Omega$(B)$a \notin \Omega,\ d \in \Omega$(C)$a \in \Omega,\ d \notin \Omega$(D)$a \in \Omega,\ d \in \Omega$**ã€ç­”æ¡ˆã€‘(D)**

---

## ğŸ” ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼šç†è§£â€œæ— ç©·å¤šè§£â€çš„æ¡ä»¶

å¯¹äºçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A\mathbf{x} = \mathbf{b}$ï¼Œæœ‰**æ— ç©·å¤šè§£**çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ï¼š

> $$
> \text{rank}(A) = \text{rank}(A, b) < n
> $$

å…¶ä¸­ $n$æ˜¯æœªçŸ¥æ•°ä¸ªæ•°ï¼ˆè¿™é‡Œæ˜¯ 3ï¼‰ã€‚

æ‰€ä»¥å¿…é¡»æ»¡è¶³ï¼š
-$\text{rank}(A) = \text{rank}(A, b)$- ä¸”éƒ½å°äº 3

å³ï¼šç³»æ•°çŸ©é˜µå’Œå¢å¹¿çŸ©é˜µçš„ç§©ç›¸ç­‰ï¼Œä½†å°äºæœªçŸ¥æ•°ä¸ªæ•°ã€‚

---

## âœ… ç¬¬äºŒæ­¥ï¼šæ„é€ å¢å¹¿çŸ©é˜µ$(A, b)$

$$
(A, b) = 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 1 \\
1 & 2 & a & | & d \\
1 & 4 & a^2 & | & d^2
\end{pmatrix}
$$

è¿›è¡Œè¡Œå˜æ¢åŒ–ä¸ºé˜¶æ¢¯å½¢ã€‚

---

## âœ… ç¬¬ä¸‰æ­¥ï¼šè¡Œå˜æ¢

è®°å¢å¹¿çŸ©é˜µä¸ºï¼š
$$
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 2 & a & d \\
1 & 4 & a^2 & d^2
\end{array}\right)
$$

### ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼šæ¶ˆå»ç¬¬ä¸€åˆ—ä¸‹æ–¹å…ƒç´ 

- $R_2 \leftarrow R_2 - R_1$-$R_3 \leftarrow R_3 - R_1$

å¾—åˆ°ï¼š
$$
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & a-1 & d-1 \\
0 & 3 & a^2 - 1 & d^2 - 1
\end{array}\right)
$$

### ç¬¬äºŒæ­¥ï¼šæ¶ˆå»ç¬¬äºŒåˆ—ä¸‹æ–¹å…ƒç´ 

- $R_3 \leftarrow R_3 - 3R_2$

è®¡ç®—ï¼š
- ç¬¬äºŒåˆ—ï¼š$3 - 3 \cdot 1 = 0$
- ç¬¬ä¸‰åˆ—ï¼š$a^2 - 1 - 3(a - 1) = a^2 - 1 - 3a + 3 = a^2 - 3a + 2$
- å³ä¾§ï¼š$d^2 - 1 - 3(d - 1) = d^2 - 1 - 3d + 3 = d^2 - 3d + 2$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & a-1 & d-1 \\
0 & 0 & a^2 - 3a + 2 & d^2 - 3d + 2
\end{array}\right)
$$

æ³¨æ„ï¼š
- $a^2 - 3a + 2 = (a - 1)(a - 2)$-$d^2 - 3d + 2 = (d - 1)(d - 2)$

æ‰€ä»¥æœ€ç»ˆå½¢å¼ä¸ºï¼š
$$
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & a-1 & d-1 \\
0 & 0 & (a-1)(a-2) & (d-1)(d-2)
\end{array}\right)
$$

---

## âœ… ç¬¬å››æ­¥ï¼šåˆ†æç§©

è¦ä½¿æ–¹ç¨‹ç»„æœ‰æ— ç©·å¤šè§£ï¼Œå¿…é¡»æ»¡è¶³ï¼š

1. $\text{rank}(A) = \text{rank}(A,b) < 3$

è¿™æ„å‘³ç€ï¼š

- æœ€åä¸€è¡Œå¿…é¡»æ˜¯é›¶è¡Œï¼Œå³ï¼š
  $$
  (a-1)(a-2) = 0 \quad \text{ä¸”} \quad (d-1)(d-2) = 0
  $$
  å¦åˆ™ï¼Œè‹¥ $(a-1)(a-2) \ne 0$ï¼Œåˆ™ç¬¬ä¸‰è¡Œä¸»å…ƒéé›¶ï¼Œç§©ä¸º 3 â†’ å”¯ä¸€è§£æˆ–æ— è§£ï¼›
  è‹¥ $(a-1)(a-2) = 0$ä½†$(d-1)(d-2) \ne 0$ï¼Œåˆ™ç§©ä¸ç›¸ç­‰ â†’ æ— è§£ã€‚

æ‰€ä»¥ï¼š

- è¦ä½¿ $\text{rank}(A) = \text{rank}(A,b) < 3$ï¼Œå¿…é¡»ï¼š
  $$
  (a-1)(a-2) = 0 \quad \text{ä¸”} \quad (d-1)(d-2) = 0
  $$

å³ï¼š
- $a = 1$æˆ–$a = 2$-$d = 1$æˆ–$d = 2$

ä¹Ÿå°±æ˜¯ï¼š
$$
a \in \Omega,\quad d \in \Omega
$$

å…¶ä¸­ $\Omega = \{1,2\}$---

## âœ… ç¬¬äº”æ­¥ï¼šéªŒè¯æ˜¯å¦ç¡®å®æœ‰æ— ç©·å¤šè§£

å½“$a \in \Omega$ä¸”$d \in \Omega$æ—¶ï¼š

-$(a-1)(a-2) = 0$-$(d-1)(d-2) = 0$- æ‰€ä»¥æœ€åä¸€è¡Œå…¨ä¸º 0 â†’ ç§©ä¸º 2
- ä¸”$\text{rank}(A) = \text{rank}(A,b) = 2 < 3$

æ‰€ä»¥æ–¹ç¨‹ç»„æœ‰**æ— ç©·å¤šè§£**

---

## âŒ éªŒè¯å…¶ä»–æƒ…å†µ

### æƒ…å†µ1ï¼š$a \in \Omega$ï¼Œä½† $d \notin \Omega$

ä¾‹å¦‚$a = 1$ï¼Œ$d = 3$åˆ™ï¼š
- $(a-1)(a-2) = 0$
- $(d-1)(d-2) = (2)(1) = 2 \ne 0$

æ‰€ä»¥å¢å¹¿çŸ©é˜µæœ€åä¸€è¡Œæ˜¯$(0\ 0\ 0\ |\ 2)$ â†’ çŸ›ç›¾ï¼Œæ— è§£

â†’ ä¸æ˜¯æ— ç©·å¤šè§£

### æƒ…å†µ2ï¼š$a \notin \Omega$ï¼Œ$d \in \Omega$

ä¾‹å¦‚$a = 3$ï¼Œ$d = 1$åˆ™ï¼š
- $(a-1)(a-2) = (2)(1) = 2 \ne 0$
- $(d-1)(d-2) = 0$

æ‰€ä»¥$\text{rank}(A) = 3$ï¼Œ$\text{rank}(A,b) = 3$ â†’ å”¯ä¸€è§£

â†’ ä¸æ˜¯æ— ç©·å¤šè§£

### æƒ…å†µ3ï¼š$a \notin \Omega$ï¼Œ$d \notin \Omega$ä¾‹å¦‚$a=3,d=3$åˆ™$(a-1)(a-2)=2\ne0$ï¼Œ$(d-1)(d-2)=2\ne0$ï¼Œç§©ä¸º 3 â†’ å”¯ä¸€è§£

---

## âœ… ç»“è®º

åªæœ‰å½“ï¼š
$$
a \in \Omega,\quad d \in \Omega
$$
å³é€‰é¡¹ (D)

---

## âœ… åˆ†æåŸè§£æ

åŸè§£æå†™ï¼š

> $$
> (A,b) = \begin{pmatrix}
> 1 & 1 & 1 & 1 \\
> 1 & 2 & a & d \\
> 1 & 4 & a^2 & d^2
> \end{pmatrix}
> \to
> \begin{pmatrix}
> 1 & 1 & 1 & 1 \\
> 0 & 1 & a-1 & d-1 \\
> 0 & 0 & (a-1)(a-2) & (d-1)(d-2)
> \end{pmatrix}
> $$

âœ… æ­£ç¡®ï¼

ç„¶åè¯´ï¼š

> ç”± $r(A) = r(A,b) < 3$ï¼Œæ•… $a=1$æˆ–$a=2$ï¼ŒåŒæ—¶ $d=1$æˆ–$d=2$ã€‚æ•…é€‰ (D)

âœ… å®Œå…¨æ­£ç¡®ï¼

---

## âœ… æ³¨æ„äº‹é¡¹

- â€œæœ‰æ— ç©·å¤šè§£â€ â‰  â€œæœ‰è§£â€ï¼Œå¿…é¡»æ˜¯**ç§©ç›¸ç­‰ä¸”å°äºæœªçŸ¥æ•°ä¸ªæ•°**
- æœ¬é¢˜ä¸­ï¼Œå½“ $a \in \Omega$ä¸”$d \in \Omega$æ—¶ï¼Œæ–¹ç¨‹ç»„æœ‰æ— ç©·å¤šè§£
- å…¶ä»–æƒ…å†µè¦ä¹ˆæ— è§£ï¼Œè¦ä¹ˆå”¯ä¸€è§£

---

### âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š**(D)**

---

### âœ… æ€»ç»“

| æ¡ä»¶ | ç»“æœ |
|------|------|
|$a \in \Omega,\ d \in \Omega$| æ— ç©·å¤šè§£ âœ… |
|$a \in \Omega,\ d \notin \Omega$| æ— è§£ âŒ |
|$a \notin \Omega,\ d \in \Omega$| å”¯ä¸€è§£ âŒ |
|$a \notin \Omega,\ d \notin \Omega$ | å”¯ä¸€è§£ âŒ |

---

### âœ… ç­”æ¡ˆï¼š**(D)**