---
title: 2015 数学二真题 第8题
---

我们来详细分析这道关于**二次型在正交变换下标准形变化**的题目，逐步理解题意、解析过程和关键步骤。

---

### **题目回顾**

设二次型 $f(x_1, x_2, x_3)$在正交变换$\mathbf{x} = P\mathbf{y}$ 下的标准形为：

$$
f = 2y_1^2 + y_2^2 - y_3^2
$$

其中 $P = (e_1, e_2, e_3)$ 是由单位正交向量组成的正交矩阵（即列向量是标准正交基）。

又给出另一个正交变换：

$$
Q = (e_1, -e_3, e_2)
$$

问：在正交变换 $\mathbf{x} = Q\mathbf{y}$下，该二次型的标准形是什么？

选项：
- (A)$2y_1^2 - y_2^2 + y_3^2$- (B)$2y_1^2 + y_2^2 - y_3^2$- (C)$2y_1^2 - y_2^2 - y_3^2$- (D)$2y_1^2 + y_2^2 + y_3^2$

答案是 **(A)**。

---

## **一、基本概念回顾**

一个二次型可以表示为：

$$
f(\mathbf{x}) = \mathbf{x}^T A \mathbf{x}
$$

其中 $A$是实对称矩阵。

通过**正交变换**$\mathbf{x} = P\mathbf{y}$，可将其化为标准形：

$$
f = \mathbf{y}^T (P^T A P) \mathbf{y}
$$

由于 $P$ 是正交矩阵（$P^T P = I$），所以 $P^T A P$是对角阵，其对角线元素是$A$的特征值。

因此，**标准形中的系数就是特征值**。

---

## **二、已知条件分析**

已知：
- 在变换$\mathbf{x} = P\mathbf{y}$ 下，标准形为：

  $$
  f = 2y_1^2 + y_2^2 - y_3^2
  $$

  所以有：

  $$
  P^T A P = \begin{pmatrix}
  2 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & -1
  \end{pmatrix}
  $$

这个矩阵是对角化的结果，说明 $A$的特征值为$2, 1, -1$。

现在考虑另一个正交变换：

$$
Q = (e_1, -e_3, e_2)
$$

注意这里的写法是列向量形式：第一列为 $e_1$，第二列为 $-e_3$，第三列为 $e_2$。

而原来的 $P = (e_1, e_2, e_3)$，即 $P$的列是标准基向量。

所以我们需要找出$Q$和$P$的关系。

---

## **三、建立$Q$与$P$的关系**

因为$P = (e_1, e_2, e_3)$，那么我们可以把 $Q$表示成$P$右乘一个矩阵。

观察：
-$Q$ 的第一列：$e_1 = P \cdot \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$
- 第二列：$-e_3 = P \cdot \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ -1 \end{pmatrix}$
- 第三列：$e_2 = P \cdot \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$

所以整体上：

$$
Q = P \cdot C \quad \text{其中 } C = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & -1 & 0
\end{pmatrix}
$$

验证一下：

$$
\begin{aligned}
P C &= (e_1, e_2, e_3) \cdot \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & -1 & 0
\end{pmatrix} \\
&= (e_1 \cdot 1 + e_2 \cdot 0 + e_3 \cdot 0,\
e_1 \cdot 0 + e_2 \cdot 0 + e_3 \cdot (-1),\
e_1 \cdot 0 + e_2 \cdot 1 + e_3 \cdot 0) \\
&= (e_1, -e_3, e_2)
\end{aligned}
$$

正确！

所以：

$$
Q = P C
$$

---

## **四、求新变换下的标准形**

我们要找的是在 $\mathbf{x} = Q\mathbf{y}$ 下的二次型标准形，即：

$$
f = \mathbf{x}^T A \mathbf{x} = (Q\mathbf{y})^T A (Q\mathbf{y}) = \mathbf{y}^T (Q^T A Q) \mathbf{y}
$$

所以关键是计算 $Q^T A Q$。

但已知 $P^T A P = D = \operatorname{diag}(2, 1, -1)$而$Q = P C$，所以：

$$
Q^T A Q = (P C)^T A (P C) = C^T (P^T A P) C = C^T D C
$$

所以我们只需计算 $C^T D C$ 即可。

先写出：

$$
C = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & -1 & 0
\end{pmatrix}, \quad
D = \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & -1
\end{pmatrix}
$$

计算 $C^T$：

$$
C^T = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -1 \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
$$

现在计算 $C^T D C$，分步进行：

**第一步：计算 $D C$**

$$
\begin{aligned}
DC &= \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & -1 & 0
\end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

**第二步：计算 $C^T (DC)$**

$$
\begin{aligned}
C^T DC &= \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -1 \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

所以：

$$
Q^T A Q = \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
$$

因此，在变换 $\mathbf{x} = Q\mathbf{y}$ 下，二次型变为：

$$
f = 2y_1^2 - y_2^2 + y_3^2
$$

对应选项 **(A)**。

---

## **五、几何/代数意义解释**

- 原来的标准形是：$2y_1^2 + y_2^2 - y_3^2$- 新的变换$Q = (e_1, -e_3, e_2)$实际上是对坐标轴的一个重排和符号改变。
- 具体来说，新变量$\mathbf{y}$ 满足：

  $$
  \begin{aligned}
  \mathbf{x} &= Q \mathbf{y} \\
  &= y_1 e_1 + y_2 (-e_3) + y_3 e_2 \\
  &= y_1 e_1 + y_3 e_2 - y_2 e_3
  \end{aligned}
  $$

  即：
  - $x_1 = y_1$-$x_2 = y_3$-$x_3 = -y_2$

所以原变量与新变量之间的关系是：

$$
\begin{cases}
x_1 = y_1 \\
x_2 = y_3 \\
x_3 = -y_2
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
y_1 = x_1 \\
y_2 = -x_3 \\
y_3 = x_2
\end{cases}
$$

代入原标准形：

$$
\begin{aligned}
f &= 2y_1^2 + y_2^2 - y_3^2 \\
&= 2x_1^2 + (-x_3)^2 - x_2^2 \\
&= 2x_1^2 + x_3^2 - x_2^2
\end{aligned}
$$

但这不是最终目标。我们要的是在 $\mathbf{y}$下的形式，也就是将原表达式用新的$y$表示。

但我们已经知道$Q^T A Q$ 的结果，所以可以直接得出：

$$
f = 2y_1^2 - y_2^2 + y_3^2
$$

---

## **六、为什么不是其他选项？**

- (B) 是原标准形，但 $Q$不同于$P$，所以不能保持不变。
- (C) 把 $y_3^2$改成了负号，但我们在计算中发现$y_3^2$系数是正的。
- (D) 全部正号，不可能，因为特征值中有负的。

只有 (A) 符合计算结果。

---

## **七、总结**

本题的关键在于：

1. 利用已知变换$P$得到$P^T A P$；
2. 发现 $Q = P C$，即 $Q$是$P$经过一个**坐标置换+符号翻转**得到的；
3. 于是$Q^T A Q = C^T (P^T A P) C$，即对角阵经过相似变换；
4. 计算出新对角阵，从而得到新标准形。

> ✅ 正确答案是 **(A)**：$2y_1^2 - y_2^2 + y_3^2$---

### ✅ 最终结论：

**在正交变换$\mathbf{x} = Q\mathbf{y}$下，二次型的标准形为$2y_1^2 - y_2^2 + y_3^2$，故选 (A)。**
