## 🎯 问题回顾

**填空题**：
以 $y=x^{2}-e^{x}$ 和 $y=x^{2}$ 为特解的一阶非齐次线性微分方程为 \_\_\_\_\_\_.

---

## 第一部分：理论基础与解题思路

### 1.1 一阶非齐次线性微分方程的结构

一阶非齐次线性微分方程的标准形式为：
$$
y' + P(x)y = Q(x)
$$

### 1.2 解的结构性质（叠加原理的逆应用）

若 $y_1(x)$ 和 $y_2(x)$ 是上述非齐次方程的两个特解，则它们的差 $Y = y_1(x) - y_2(x)$ 必是其对应**齐次方程** $y' + P(x)y = 0$ 的解。

利用这一性质，我们可以先求出齐次方程的通解形式，从而确定 $P(x)$，最后再代回任一特解确定 $Q(x)$。

---

## 第二部分：确定齐次方程与 $P(x)$

### 2.1 构造齐次方程的解

已知两个特解：
$$
y_1 = x^2 - e^x, \quad y_2 = x^2
$$

计算二者之差：
$$
Y = y_1 - y_2 = (x^2 - e^x) - x^2 = -e^x
$$

根据性质，$Y = -e^x$ 满足齐次方程 $y' + P(x)y = 0$。

### 2.2 求出 $P(x)$

将 $Y = -e^x$ 代入齐次方程：

1.  求导：$Y' = (-e^x)' = -e^x$
2.  代入：
    $$
    -e^x + P(x)(-e^x) = 0
    $$
3.  解方程（消去 $-e^x$，因 $e^x \ne 0$）：
    $$
    1 + P(x) = 0 \implies P(x) = -1
    $$

此时，方程的左边形式已确定为：
$$
y' - y = Q(x)
$$

---

## 第三部分：确定非齐次项 $Q(x)$

### 3.1 代入特解求 $Q(x)$

我们选择较简单的特解 $y_2 = x^2$ 代入方程 $y' - y = Q(x)$ 中。

1.  计算导数：$y_2' = 2x$
2.  代入方程左边：
    $$
    \text{左边} = y_2' - y_2 = 2x - x^2
    $$
3.  由此得出：
    $$
    Q(x) = 2x - x^2
    $$

### 3.2 验证（可选）

为了确保准确，我们可以用另一个特解 $y_1 = x^2 - e^x$ 验证。
- $y_1' = 2x - e^x$
- 代入 $y' - y$：
  $$
  (2x - e^x) - (x^2 - e^x) = 2x - e^x - x^2 + e^x = 2x - x^2
  $$
- 结果与 $Q(x)$ 一致，计算无误。

---

## ✅ 最终答案

所求的一阶非齐次线性微分方程为：

$$
y' - y = 2x - x^2
$$

*(注：也可写作 $\frac{dy}{dx} - y = 2x - x^2$)*

---

## 📌 关键要点总结

1.  **差值法核心**：记住“**非齐次特解之差 = 齐次方程的解**”。这是解决此类反求方程问题的捷径。
2.  **步骤分离**：
    * 先利用差值求出 $P(x)$（确定方程左边）。
    * 再代入简单特解求出 $Q(x)$（确定方程右边）。
3.  **计算选择**：在求 $Q(x)$ 时，始终选择形式更简单的那个特解（本题选 $x^2$）以减少计算错误的风险。