## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**è§£ç­”é¢˜**ï¼š
å·²çŸ¥çŸ©é˜µ $A=\begin{pmatrix}0&-1&1\\ 2&-3&0\\ 0&0&0\end{pmatrix}$.
(I) æ±‚ $A^{99}$;
(II) è®¾3é˜¶çŸ©é˜µ $B=(\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3})$ æ»¡è¶³ $B^{2}=BA$. è®° $B^{100}=(\beta_{1},\beta_{2},\beta_{3})$ï¼Œå°† $\beta_{1},\beta_{2},\beta_{3}$ åˆ†åˆ«è¡¨ç¤ºä¸º $\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3}$ çš„çº¿æ€§ç»„åˆ.

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚ $A^{99}$

### 1.1 è®¡ç®— $A$ çš„ç‰¹å¾å€¼
æ±‚çŸ©é˜µ $A$ çš„ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $|\lambda E - A|$ï¼š
$$
|\lambda E - A| = \begin{vmatrix} \lambda & 1 & -1 \\ -2 & \lambda+3 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda \end{vmatrix}
$$
æŒ‰ç¬¬ä¸‰è¡Œå±•å¼€ï¼š
$$
= \lambda \cdot [ \lambda(\lambda+3) - 1(-2) ] = \lambda (\lambda^2 + 3\lambda + 2) = \lambda(\lambda+1)(\lambda+2)
$$
ä»¤ $|\lambda E - A| = 0$ï¼Œè§£å¾—ç‰¹å¾å€¼ï¼š
$$
\lambda_1 = 0, \quad \lambda_2 = -1, \quad \lambda_3 = -2
$$
ç”± Cayley-Hamilton å®šç†çŸ¥ $A(A+E)(A+2E) = O$ï¼Œå³ $A^3 + 3A^2 + 2A = O$.

### 1.2 åˆ©ç”¨å¤šé¡¹å¼é™¤æ³•è®¡ç®— $A^{99}$
è®¾ $\lambda^{99}$ é™¤ä»¥ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $\lambda(\lambda+1)(\lambda+2)$ çš„ä½™å¼ä¸º $a\lambda^2 + b\lambda + c$ï¼Œå³ï¼š
$$
\lambda^{99} = q(\lambda)\lambda(\lambda+1)(\lambda+2) + a\lambda^2 + b\lambda + c
$$
å°†ç‰¹å¾å€¼åˆ†åˆ«ä»£å…¥ï¼š
1.  ä»¤ $\lambda = 0$ï¼Œå¾— $0 = c$.
2.  ä»¤ $\lambda = -1$ï¼Œå¾— $(-1)^{99} = a - b \implies a - b = -1$.
3.  ä»¤ $\lambda = -2$ï¼Œå¾— $(-2)^{99} = 4a - 2b \implies 2a - b = -2^{98}$.

ç”± (2) å¾— $b = a + 1$ï¼Œä»£å…¥ (3)ï¼š
$$
2a - (a+1) = -2^{98} \implies a = 1 - 2^{98}
$$
ä»è€Œï¼š
$$
b = (1 - 2^{98}) + 1 = 2 - 2^{98}
$$

äºæ˜¯æœ‰ï¼š
$$
A^{99} = (1 - 2^{98})A^2 + (2 - 2^{98})A
$$

### 1.3 è®¡ç®— $A^2$ åŠæœ€ç»ˆç»“æœ
è®¡ç®— $A^2$ï¼š
$$
A^2 = \begin{pmatrix} 0&-1&1\\ 2&-3&0\\ 0&0&0\end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0&-1&1\\ 2&-3&0\\ 0&0&0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2 & 3 & 0 \\ -6 & 7 & 2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$

å°† $A$ å’Œ $A^2$ ä»£å…¥å…¬å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
A^{99} &= (1 - 2^{98}) \begin{pmatrix} -2 & 3 & 0 \\ -6 & 7 & 2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} + (2 - 2^{98}) \begin{pmatrix} 0 & -1 & 1 \\ 2 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} -2(1-2^{98}) & 3(1-2^{98}) - (2-2^{98}) & (2-2^{98}) \\ -6(1-2^{98}) + 2(2-2^{98}) & 7(1-2^{98}) - 3(2-2^{98}) & 2(1-2^{98}) \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

é€ä¸ªå…ƒç´ åŒ–ç®€ï¼š
* $(1,1)$: $-2 + 2 \cdot 2^{98} = 2^{99} - 2$
* $(1,2)$: $3 - 3 \cdot 2^{98} - 2 + 2^{98} = 1 - 2 \cdot 2^{98} = 1 - 2^{99}$
* $(1,3)$: $2 - 2^{98}$
* $(2,1)$: $-6 + 6 \cdot 2^{98} + 4 - 2 \cdot 2^{98} = -2 + 4 \cdot 2^{98} = 2^{100} - 2$
* $(2,2)$: $7 - 7 \cdot 2^{98} - 6 + 3 \cdot 2^{98} = 1 - 4 \cdot 2^{98} = 1 - 2^{100}$
* $(2,3)$: $2 - 2 \cdot 2^{98} = 2 - 2^{99}$

âœ… **(I) ç»“æœ**ï¼š
$$
A^{99} = \begin{pmatrix} 2^{99}-2 & 1-2^{99} & 2-2^{98} \\ 2^{100}-2 & 1-2^{100} & 2-2^{99} \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè¡¨ç¤º $\beta_1, \beta_2, \beta_3$

### 2.1 æ¨å¯¼ $B^{100}$ ä¸ $A$ çš„å…³ç³»
å·²çŸ¥ $B^2 = BA$.
$$
B^3 = B \cdot B^2 = B(BA) = B^2 A = (BA)A = BA^2
$$
å½’çº³å¯çŸ¥ï¼Œå¯¹ä»»æ„ $k \ge 2$ï¼Œæœ‰ï¼š
$$
B^k = BA^{k-1}
$$
ä»¤ $k=100$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
B^{100} = BA^{99}
$$

### 2.2 åˆ©ç”¨çŸ©é˜µåˆ†å—ä¹˜æ³•è¡¨ç¤º
è®¾ $A^{99} = (m_{ij})_{3 \times 3}$ï¼Œç”±çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„åˆ—åˆ†å—è§„åˆ™ï¼š
$$
B^{100} = (\beta_1, \beta_2, \beta_3) = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3) \begin{pmatrix} m_{11} & m_{12} & m_{13} \\ m_{21} & m_{22} & m_{23} \\ m_{31} & m_{32} & m_{33} \end{pmatrix}
$$
å³ $\beta_j = m_{1j}\alpha_1 + m_{2j}\alpha_2 + m_{3j}\alpha_3$.

ç”±ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†è®¡ç®—ç»“æœå¯çŸ¥ï¼Œ$A^{99}$ çš„ç¬¬ä¸‰è¡Œå…ƒç´ å‡ä¸º 0ï¼ˆå³ $m_{31}=m_{32}=m_{33}=0$ï¼‰ï¼Œå› æ­¤ $\alpha_3$ çš„ç³»æ•°å‡ä¸º 0.

å°† $A^{99}$ çš„å…·ä½“å…ƒç´ ä»£å…¥ï¼š

1.  **å¯¹äº $\beta_1$** (ä½¿ç”¨ $A^{99}$ ç¬¬ä¸€åˆ—):
    $$
    \beta_1 = (2^{99}-2)\alpha_1 + (2^{100}-2)\alpha_2
    $$
2.  **å¯¹äº $\beta_2$** (ä½¿ç”¨ $A^{99}$ ç¬¬äºŒåˆ—):
    $$
    \beta_2 = (1-2^{99})\alpha_1 + (1-2^{100})\alpha_2
    $$
3.  **å¯¹äº $\beta_3$** (ä½¿ç”¨ $A^{99}$ ç¬¬ä¸‰åˆ—):
    $$
    \beta_3 = (2-2^{98})\alpha_1 + (2-2^{99})\alpha_2
    $$

âœ… **(II) ç»“æœ**ï¼š
$$
\begin{cases}
\beta_{1} = (2^{99}-2)\alpha_{1} + (2^{100}-2)\alpha_{2} \\
\beta_{2} = (1-2^{99})\alpha_{1} + (1-2^{100})\alpha_{2} \\
\beta_{3} = (2-2^{98})\alpha_{1} + (2-2^{99})\alpha_{2}
\end{cases}
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **é«˜æ¬¡å¹‚è®¡ç®—**ï¼šå¯¹äº $3 \times 3$ å…·ä½“çŸ©é˜µçš„é«˜æ¬¡å¹‚ï¼Œé¦–é€‰ **å¤šé¡¹å¼é™¤æ³•ï¼ˆCayley-Hamiltonå®šç†æ¨å¹¿ï¼‰** æˆ– **ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–**ã€‚æœ¬é¢˜ç‰¹å¾å€¼äº’å¼‚ï¼Œä¸¤ç§æ–¹æ³•å‡å¯ï¼Œå¤šé¡¹å¼é™¤æ³•åœ¨ä¸éœ€è¦æ±‚ç‰¹å¾å‘é‡æ—¶é€šå¸¸è®¡ç®—é‡æ›´å°ã€‚
2.  **çŸ©é˜µé€’æ¨å…³ç³»**ï¼šæ³¨æ„ $B^2=BA \implies B^n = BA^{n-1}$ï¼Œè¿™æ˜¯è§£å†³ç¬¬äºŒé—®çš„å…³é”®æ¡¥æ¢ã€‚
3.  **çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„åˆ—è§†å›¾**ï¼š$C = AB \implies c_j = \sum_i b_{ij} a_i$ï¼ˆå…¶ä¸­ $c_j, a_i$ åˆ†åˆ«ä¸ºçŸ©é˜µ $C, A$ çš„åˆ—å‘é‡ï¼‰ã€‚è¿™ä¸€è§‚ç‚¹åœ¨å°†åˆ—å‘é‡è¡¨ç¤ºä¸ºçº¿æ€§ç»„åˆæ—¶éå¸¸ç›´æ¥ã€‚