è¿™æ˜¯ä¸€é“ç»å…¸çš„ $4 \times 4$ è¡Œåˆ—å¼è®¡ç®—é¢˜ã€‚è¿™ç±»é¢˜ç›®é€šå¸¸å¯ä»¥é€šè¿‡è§‚å¯Ÿè¡Œåˆ—å¼ä¸­å…ƒç´ çš„å¯¹ç§°æ€§æˆ–äº’è¡¥æ€§ï¼Œåˆ©ç”¨**è¡Œå˜æ¢ï¼ˆRow Operationsï¼‰**æ¥æ„é€ â€œé›¶å…ƒç´ â€ï¼Œä»è€Œç®€åŒ–è®¡ç®—ã€‚

æˆ‘ä»¬å°†é‡‡ç”¨æœ€é€šç”¨çš„**è¡Œå˜æ¢åŒ–ç®€æ³•**è¿›è¡Œè¯¦ç»†è§£æï¼Œå¹¶åœ¨æœ€åæä¾›ä¸€ç§åŸºäºåˆ†å—çŸ©é˜µçš„é«˜çº§è§†è§’ã€‚

---

## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼çš„å€¼ï¼š

$$
D = \begin{vmatrix}
a & 0 & -1 & 1 \\
0 & a & 1 & -1 \\
-1 & 1 & a & 0 \\
1 & -1 & 0 & a
\end{vmatrix}
$$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šè§‚å¯Ÿä¸è¡Œå˜æ¢

### 1.1 è§‚å¯ŸçŸ©é˜µç»“æ„

ä»”ç»†è§‚å¯ŸçŸ©é˜µçš„å…ƒç´ åˆ†å¸ƒï¼š
- **ç¬¬ 1 è¡Œ** $(a, 0, -1, 1)$ ä¸ **ç¬¬ 2 è¡Œ** $(0, a, 1, -1)$ï¼š
    - åä¸¤åˆ—çš„å…ƒç´ äº’ä¸ºç›¸åæ•°ï¼ˆ$-1$ å¯¹ $1$ï¼Œ$1$ å¯¹ $-1$ï¼‰ã€‚
- **ç¬¬ 3 è¡Œ** $(-1, 1, a, 0)$ ä¸ **ç¬¬ 4 è¡Œ** $(1, -1, 0, a)$ï¼š
    - å‰ä¸¤åˆ—çš„å…ƒç´ äº’ä¸ºç›¸åæ•°ï¼ˆ$-1$ å¯¹ $1$ï¼Œ$1$ å¯¹ $-1$ï¼‰ã€‚

### 1.2 æ‰§è¡Œè¡Œå˜æ¢æ„é€ â€œé›¶å—â€

åˆ©ç”¨ä¸Šè¿°è§‚å¯Ÿï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡è¡ŒåŠ æ³•æ¶ˆå»éƒ¨åˆ†å…ƒç´ ã€‚

**æ­¥éª¤ 1ï¼šå°†ç¬¬ 2 è¡ŒåŠ åˆ°ç¬¬ 1 è¡Œ ($r_1 + r_2$)**

$$
\begin{aligned}
r_1' &= r_1 + r_2 \\
&= (a, 0, -1, 1) + (0, a, 1, -1) \\
&= (a+0, 0+a, -1+1, 1-1) \\
&= (a, a, 0, 0)
\end{aligned}
$$

**æ­¥éª¤ 2ï¼šå°†ç¬¬ 3 è¡ŒåŠ åˆ°ç¬¬ 4 è¡Œ ($r_4 + r_3$)**

$$
\begin{aligned}
r_4' &= r_4 + r_3 \\
&= (1, -1, 0, a) + (-1, 1, a, 0) \\
&= (1-1, -1+1, 0+a, a+0) \\
&= (0, 0, a, a)
\end{aligned}
$$

**æ­¥éª¤ 3ï¼šå†™å‡ºå˜æ¢åçš„è¡Œåˆ—å¼**

$$
D = \begin{vmatrix}
a & a & 0 & 0 \\
0 & a & 1 & -1 \\
-1 & 1 & a & 0 \\
0 & 0 & a & a
\end{vmatrix}
$$

æ­¤æ—¶è¡Œåˆ—å¼ç»“æ„å¤§å¤§ç®€åŒ–ï¼Œç¬¬ä¸€è¡Œå’Œç¬¬å››è¡Œå‡ºç°äº†è¿ç»­çš„ä¸¤ä¸ªé›¶ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šé™é˜¶è®¡ç®—

ä¸ºäº†è¿›ä¸€æ­¥ç®€åŒ–ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥æå–å…¬å› å­ï¼Œç„¶ååˆ©ç”¨æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å±•å¼€ï¼ˆLaplace Expansionï¼‰ã€‚

### 2.1 æå–å…¬å› å­

- ä» **ç¬¬ 1 è¡Œ** æå–å…¬å› å­ $a$ã€‚
- ä» **ç¬¬ 4 è¡Œ** æå–å…¬å› å­ $a$ã€‚

$$
D = a \cdot a \cdot \begin{vmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & a & 1 & -1 \\
-1 & 1 & a & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{vmatrix}
= a^2 \begin{vmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & a & 1 & -1 \\
-1 & 1 & a & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{vmatrix}
$$

### 2.2 æŒ‰ç¬¬ä¸€è¡Œå±•å¼€

æˆ‘ä»¬æŒ‰ç¬¬ 1 è¡Œå±•å¼€è¡Œåˆ—å¼ã€‚ç¬¬ 1 è¡Œåªæœ‰å‰ä¸¤ä¸ªå…ƒç´ éé›¶ã€‚

$$
\det(\text{Inner}) = 1 \cdot (-1)^{1+1} M_{11} + 1 \cdot (-1)^{1+2} M_{12}
$$
å³ï¼š
$$
\det(\text{Inner}) = M_{11} - M_{12}
$$

å…¶ä¸­ $M_{ij}$ æ˜¯ä½™å­å¼ã€‚

**è®¡ç®— $M_{11}$ï¼š**
å»æ‰ç¬¬ 1 è¡Œã€ç¬¬ 1 åˆ—ï¼š
$$
M_{11} = \begin{vmatrix}
a & 1 & -1 \\
1 & a & 0 \\
0 & 1 & 1
\end{vmatrix}
$$
æŒ‰ç¬¬ 3 è¡Œå±•å¼€ï¼š
$$
\begin{aligned}
M_{11} &= -0 \cdot (\dots) + 1 \cdot (-1)^{3+2} \begin{vmatrix} a & -1 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} + 1 \cdot (-1)^{3+3} \begin{vmatrix} a & 1 \\ 1 & a \end{vmatrix} \\
&= -1(0 - (-1)) + 1(a^2 - 1) \\
&= -1(1) + a^2 - 1 \\
&= a^2 - 2
\end{aligned}
$$

**è®¡ç®— $M_{12}$ï¼š**
å»æ‰ç¬¬ 1 è¡Œã€ç¬¬ 2 åˆ—ï¼š
$$
M_{12} = \begin{vmatrix}
0 & 1 & -1 \\
-1 & a & 0 \\
0 & 1 & 1
\end{vmatrix}
$$
æŒ‰ç¬¬ 1 åˆ—å±•å¼€ï¼š
$$
\begin{aligned}
M_{12} &= 0 \cdot (\dots) + (-1) \cdot (-1)^{2+1} \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 1 \end{vmatrix} + 0 \cdot (\dots) \\
&= (-1)(-1) (1 - (-1)) \\
&= 1 \cdot 2 \\
&= 2
\end{aligned}
$$

### 2.3 æ±‡æ€»ç»“æœ

å°†ä½™å­å¼çš„å€¼ä»£å›ï¼š

$$
\det(\text{Inner}) = M_{11} - M_{12} = (a^2 - 2) - 2 = a^2 - 4
$$

æœ€åä¹˜ä»¥å‰é¢æå–çš„ç³»æ•° $a^2$ï¼š

$$
D = a^2 (a^2 - 4)
$$

æˆ–è€…å†™æˆå› å¼åˆ†è§£å½¢å¼ï¼š
$$
D = a^2 (a-2)(a+2)
$$

---

## ğŸ§  å¦è§£ï¼šåˆ†å—çŸ©é˜µæ³•ï¼ˆç§’æ€æ³•ï¼‰



è‹¥ä½ èƒ½è¯†åˆ«å‡ºçŸ©é˜µçš„åˆ†å—ç»“æ„ï¼Œå¯ä»¥åˆ©ç”¨å…¬å¼å¿«é€Ÿæ±‚è§£ã€‚

### 3.1 è¯†åˆ«åˆ†å—ç»“æ„

åŸçŸ©é˜µå¯ä»¥å†™æˆï¼š
$$
D = \begin{pmatrix} A & B \\ B^T & A \end{pmatrix}
$$
å…¶ä¸­ï¼š
- $A = \begin{pmatrix} a & 0 \\ 0 & a \end{pmatrix} = aI_2$ ï¼ˆæ•°é‡çŸ©é˜µï¼‰
- $B = \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}$ ï¼ˆæ³¨æ„ï¼šæ­¤å¤„å·¦ä¸‹è§’å®é™…ä¸Šæ˜¯ $B$ï¼Œå› ä¸º $B$ æ˜¯å¯¹ç§°çŸ©é˜µ $B^T=B$ï¼‰

å®é™…ä¸Šï¼Œæœ¬é¢˜çŸ©é˜µå½¢çŠ¶æ›´ä¸ºç‰¹æ®Šï¼Œå±äº $\begin{pmatrix} A & B \\ B & A \end{pmatrix}$ ç±»å‹ï¼Œå…¶ä¸­ $A$ ä¸ $B$ å¯äº¤æ¢ï¼ˆå› ä¸º $A=aI$ æ˜¯æ•°é‡çŸ©é˜µï¼Œä¸ä»»ä½•çŸ©é˜µå¯äº¤æ¢ï¼‰ã€‚

### 3.2 å¥—ç”¨å…¬å¼

å¯¹äºåˆ†å—çŸ©é˜µ $\begin{pmatrix} A & B \\ B & A \end{pmatrix}$ï¼Œè‹¥ $AB=BA$ï¼Œåˆ™è¡Œåˆ—å¼ä¸ºï¼š
$$
D = \det(A+B) \cdot \det(A-B)
$$

**è®¡ç®— $A+B$ï¼š**
$$
A+B = \begin{pmatrix} a & 0 \\ 0 & a \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a-1 & 1 \\ 1 & a-1 \end{pmatrix}
$$
$$
\det(A+B) = (a-1)^2 - 1 = a^2 - 2a
$$

**è®¡ç®— $A-B$ï¼š**
$$
A-B = \begin{pmatrix} a & 0 \\ 0 & a \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a+1 & -1 \\ -1 & a+1 \end{pmatrix}
$$
$$
\det(A-B) = (a+1)^2 - (-1)^2 = (a+1)^2 - 1 = a^2 + 2a
$$

**æœ€ç»ˆç»“æœï¼š**
$$
D = (a^2 - 2a)(a^2 + 2a) = a(a-2) \cdot a(a+2) = a^2(a^2 - 4)
$$

æ­¤æ–¹æ³•ä¸ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ç»“æœå®Œå…¨ä¸€è‡´ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
a^2(a^2 - 4) \quad \text{æˆ–} \quad a^4 - 4a^2
$$