è¿™æ˜¯ä¸€é“åŒ…å«**è§£å‡½æ•°æ–¹ç¨‹**ä¸**å®šç§¯åˆ†åº”ç”¨ï¼ˆæ—‹è½¬ä½“ä½“ç§¯ï¼‰**çš„ç»¼åˆé¢˜ã€‚

æˆ‘ä»¬å°†åˆ†ä¸¤æ­¥è¿›è¡Œè§£æï¼šé¦–å…ˆåˆ©ç”¨ä»£æ¢æ¶ˆå…ƒæ³•æ±‚å‡º $f(x)$ çš„è§£æå¼ï¼Œç„¶ååˆ©ç”¨â€œæŸ±å£³æ³•â€è®¡ç®—æ—‹è½¬ä½“çš„ä½“ç§¯ã€‚

---

## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**å·²çŸ¥**ï¼š
1.  å®šä¹‰åŸŸï¼š$(0, +\infty)$
2.  å‡½æ•°æ–¹ç¨‹ï¼š$2f(x) + x^2 f\left(\frac{1}{x}\right) = \frac{x^2+2x}{\sqrt{1+x^2}}$

**æ±‚è§£**ï¼š
1.  æ±‚ $f(x)$ çš„è¡¨è¾¾å¼ã€‚
2.  æ±‚ç”±æ›²çº¿ $y=f(x)$ï¼Œç›´çº¿ $y=\frac{1}{2}$ï¼Œç›´çº¿ $y=\frac{\sqrt{3}}{2}$ åŠ $y$ è½´å›´æˆçš„å›¾å½¢ï¼Œç»• $x$ è½´æ—‹è½¬æ‰€å¾—æ—‹è½¬ä½“çš„ä½“ç§¯ $V$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚ $f(x)$ çš„è§£æå¼

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå…¸å‹çš„å«æœ‰ $f(x)$ å’Œ $f\left(\frac{1}{x}\right)$ çš„å‡½æ•°æ–¹ç¨‹ã€‚è§£å†³æ­¤ç±»é—®é¢˜çš„é€šç”¨æ–¹æ³•æ˜¯åˆ©ç”¨å€’æ•°ä»£æ¢æ„é€ æ–¹ç¨‹ç»„ã€‚

### 1.1 æ„é€ æ–¹ç¨‹ç»„

**æ–¹ç¨‹ â‘ **ï¼ˆåŸæ–¹ç¨‹ï¼‰ï¼š
$$
2f(x) + x^2 f\left(\frac{1}{x}\right) = \frac{x^2+2x}{\sqrt{1+x^2}} \quad \cdots â‘ 
$$

**æ–¹ç¨‹ â‘¡**ï¼ˆè¿›è¡Œä»£æ¢ï¼‰ï¼š
å°†æ–¹ç¨‹ â‘  ä¸­çš„ $x$ æ›¿æ¢ä¸º $\frac{1}{x}$ï¼ˆå› ä¸º $x \in (0, +\infty)$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\frac{1}{x}$ ä¹Ÿåœ¨å®šä¹‰åŸŸå†…ï¼‰ï¼š

$$
2f\left(\frac{1}{x}\right) + \left(\frac{1}{x}\right)^2 f(x) = \frac{(\frac{1}{x})^2 + 2(\frac{1}{x})}{\sqrt{1+(\frac{1}{x})^2}}
$$

åŒ–ç®€æ–¹ç¨‹ â‘¡ çš„å³è¾¹ï¼š
$$
\text{å³è¾¹} = \frac{\frac{1+2x}{x^2}}{\sqrt{\frac{x^2+1}{x^2}}} = \frac{\frac{1+2x}{x^2}}{\frac{\sqrt{x^2+1}}{x}} = \frac{1+2x}{x^2} \cdot \frac{x}{\sqrt{x^2+1}} = \frac{2x+1}{x\sqrt{1+x^2}}
$$

æ•´ç†å¾—åˆ°æ–¹ç¨‹ â‘¡ï¼š
$$
\frac{1}{x^2}f(x) + 2f\left(\frac{1}{x}\right) = \frac{2x+1}{x\sqrt{1+x^2}} \quad \cdots â‘¡
$$

### 1.2 æ¶ˆå» $f\left(\frac{1}{x}\right)$

æˆ‘ä»¬çš„ç›®æ ‡æ˜¯è§£å‡º $f(x)$ï¼Œå› æ­¤éœ€è¦æ¶ˆå» $f\left(\frac{1}{x}\right)$ã€‚
è§‚å¯Ÿç³»æ•°ï¼šæ–¹ç¨‹ â‘  ä¸­ $f\left(\frac{1}{x}\right)$ çš„ç³»æ•°æ˜¯ $x^2$ï¼Œæ–¹ç¨‹ â‘¡ ä¸­æ˜¯ $2$ã€‚

æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°† **æ–¹ç¨‹ â‘¡ ä¹˜ä»¥ $\frac{x^2}{2}$**ï¼Œä½¿å…¶ $f\left(\frac{1}{x}\right)$ çš„ç³»æ•°å˜ä¸º $x^2$ï¼š

$$
\frac{x^2}{2} \cdot \left[ \frac{1}{x^2}f(x) + 2f\left(\frac{1}{x}\right) \right] = \frac{x^2}{2} \cdot \frac{2x+1}{x\sqrt{1+x^2}}
$$

$$
\frac{1}{2}f(x) + x^2 f\left(\frac{1}{x}\right) = \frac{x(2x+1)}{2\sqrt{1+x^2}} = \frac{2x^2+x}{2\sqrt{1+x^2}} \quad \cdots â‘¢
$$

### 1.3 æ±‚è§£ $f(x)$

ç”¨ **æ–¹ç¨‹ â‘  å‡å» æ–¹ç¨‹ â‘¢**ï¼š

$$
\left[ 2f(x) + x^2 f\left(\frac{1}{x}\right) \right] - \left[ \frac{1}{2}f(x) + x^2 f\left(\frac{1}{x}\right) \right] = \frac{x^2+2x}{\sqrt{1+x^2}} - \frac{2x^2+x}{2\sqrt{1+x^2}}
$$

å·¦è¾¹åŒ–ç®€ï¼š
$$
\frac{3}{2}f(x)
$$

å³è¾¹é€šåˆ†åŒ–ç®€ï¼š
$$
\frac{2(x^2+2x) - (2x^2+x)}{2\sqrt{1+x^2}} = \frac{2x^2+4x-2x^2-x}{2\sqrt{1+x^2}} = \frac{3x}{2\sqrt{1+x^2}}
$$

å³ï¼š
$$
\frac{3}{2}f(x) = \frac{3x}{2\sqrt{1+x^2}}
$$

ä¸¤è¾¹æ¶ˆå»ç³»æ•° $\frac{3}{2}$ï¼Œå¾—ï¼š
$$
f(x) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚æ—‹è½¬ä½“ä½“ç§¯



### 2.1 åˆ†æå›´æˆå›¾å½¢çš„åŒºåŸŸ

ç”±é¢˜æ„ï¼Œå›¾å½¢ç”±ä»¥ä¸‹æ›²çº¿å›´æˆï¼š
1.  æ›²çº¿ $y = f(x) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$
2.  ç›´çº¿ $y = \frac{1}{2}$
3.  ç›´çº¿ $y = \frac{\sqrt{3}}{2}$
4.  $y$ è½´ï¼ˆå³ $x=0$ï¼‰

ç”±äº $f(x) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$ åœ¨ $x>0$ æ—¶å•è°ƒé€’å¢ï¼Œä¸”å€¼åŸŸä¸º $(0, 1)$ã€‚
æˆ‘ä»¬éœ€è¦æ±‚å‡ºç›´çº¿ $y=\frac{1}{2}$ å’Œ $y=\frac{\sqrt{3}}{2}$ å¯¹åº”çš„ $x$ å€¼ï¼ˆç§¯åˆ†é™ï¼‰ã€‚

ç”± $y = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$ åè§£ $x$ï¼š
$$
y^2 = \frac{x^2}{1+x^2} \implies y^2 + x^2 y^2 = x^2 \implies x^2 (1-y^2) = y^2 \implies x = \frac{y}{\sqrt{1-y^2}}
$$

ç¡®å®šç§¯åˆ†çš„ $y$ ä¸Šä¸‹é™å¯¹åº”çš„ $x$ æ— éœ€è®¡ç®—ï¼Œç›´æ¥ä½¿ç”¨ $y$ ä½œä¸ºç§¯åˆ†å˜é‡æ›´ä¸ºæ–¹ä¾¿ã€‚
ç§¯åˆ†åŒºé—´ä¸º $y \in [\frac{1}{2}, \frac{\sqrt{3}}{2}]$ã€‚

### 2.2 é€‰æ‹©ç§¯åˆ†æ–¹æ³•ï¼šæŸ±å£³æ³•ï¼ˆCylindrical Shellsï¼‰

æˆ‘ä»¬è¦æ±‚çš„æ˜¯**ç»• $x$ è½´æ—‹è½¬**çš„ä½“ç§¯ã€‚
è§‚å¯Ÿå›¾å½¢ï¼ŒåŒºåŸŸæ˜¯ç´§è´´ $y$ è½´ï¼Œè¢«ä¸Šä¸‹ä¸¤æ¡æ°´å¹³çº¿æˆªæ–­çš„æ¡çŠ¶åŒºåŸŸã€‚

* **å¦‚æœç”¨åˆ‡ç‰‡æ³•ï¼ˆåœ†ç›˜æ³•ï¼‰**ï¼šéœ€è¦å¯¹ $x$ ç§¯åˆ†ï¼Œåˆ†ä¸ºä¸¤æ®µï¼ˆçŸ©å½¢æ®µå’Œæ›²è¾¹æ®µï¼‰ï¼Œè®¡ç®—è¾ƒç¹çã€‚
* **å¦‚æœç”¨æŸ±å£³æ³•**ï¼šæˆ‘ä»¬å–ä¸€ä¸ªæ°´å¹³çš„å¾®å…ƒå¸¦ï¼ˆå®½åº¦ä¸º $dy$ï¼‰ï¼Œç»• $x$ è½´æ—‹è½¬ä¼šå½¢æˆä¸€ä¸ªåœ†æŸ±å£³ã€‚
    * **åŠå¾„**ï¼š$r = y$
    * **é«˜åº¦ï¼ˆåœ†æŸ±å£³çš„é•¿åº¦ï¼‰**ï¼šå³æ›²çº¿åˆ° $y$ è½´çš„æ°´å¹³è·ç¦» $x(y) = \frac{y}{\sqrt{1-y^2}}$
    * **å¾®å…ƒä½“ç§¯**ï¼š$dV = 2\pi y \cdot x(y) \, dy$

ä½“ç§¯å…¬å¼ä¸ºï¼š
$$
V = \int_{y_1}^{y_2} 2\pi y \cdot x(y) \, dy
$$

### 2.3 è®¡ç®—ç§¯åˆ†

ä»£å…¥è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
V = \int_{\frac{1}{2}}^{\frac{\sqrt{3}}{2}} 2\pi y \cdot \frac{y}{\sqrt{1-y^2}} \, dy = 2\pi \int_{\frac{1}{2}}^{\frac{\sqrt{3}}{2}} \frac{y^2}{\sqrt{1-y^2}} \, dy
$$

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå…¸å‹çš„ä¸‰è§’ä»£æ¢ç§¯åˆ†ã€‚

**Step 1: æ¢å…ƒ**
ä»¤ $y = \sin t$ï¼Œåˆ™ $dy = \cos t \, dt$ã€‚
å˜æ¢ç§¯åˆ†é™ï¼š
* å½“ $y = \frac{1}{2}$ æ—¶ï¼Œ$t = \frac{\pi}{6}$ï¼›
* å½“ $y = \frac{\sqrt{3}}{2}$ æ—¶ï¼Œ$t = \frac{\pi}{3}$ã€‚

**Step 2: ä»£å…¥åŒ–ç®€**
$$
\frac{y^2}{\sqrt{1-y^2}} dy = \frac{\sin^2 t}{\sqrt{1-\sin^2 t}} \cdot \cos t \, dt = \frac{\sin^2 t}{\cos t} \cdot \cos t \, dt = \sin^2 t \, dt
$$
(æ³¨ï¼šåœ¨ $[\frac{\pi}{6}, \frac{\pi}{3}]$ ä¸Š $\cos t > 0$)

äºæ˜¯ä½“ç§¯ $V$ å˜ä¸ºï¼š
$$
V = 2\pi \int_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} \sin^2 t \, dt
$$

**Step 3: é™å¹‚ç§¯åˆ†**
åˆ©ç”¨å…¬å¼ $\sin^2 t = \frac{1 - \cos 2t}{2}$ï¼š
$$
\begin{aligned}
V &= 2\pi \int_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} \frac{1 - \cos 2t}{2} \, dt \\
&= \pi \int_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} (1 - \cos 2t) \, dt \\
&= \pi \left[ t - \frac{1}{2}\sin 2t \right]_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}}
\end{aligned}
$$

**Step 4: ä»£å…¥ä¸Šä¸‹é™è®¡ç®—**
$$
\begin{aligned}
V &= \pi \left\{ \left( \frac{\pi}{3} - \frac{1}{2}\sin\frac{2\pi}{3} \right) - \left( \frac{\pi}{6} - \frac{1}{2}\sin\frac{\pi}{3} \right) \right\} \\
&= \pi \left\{ \left( \frac{\pi}{3} - \frac{1}{2} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \right) - \left( \frac{\pi}{6} - \frac{1}{2} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \right) \right\} \\
&= \pi \left\{ \frac{\pi}{3} - \frac{\sqrt{3}}{4} - \frac{\pi}{6} + \frac{\sqrt{3}}{4} \right\} \\
&= \pi \left( \frac{\pi}{3} - \frac{\pi}{6} \right) \\
&= \pi \cdot \frac{\pi}{6} \\
&= \frac{\pi^2}{6}
\end{aligned}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

1.  å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ä¸ºï¼š
    $$
    f(x) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}
    $$

2.  æ—‹è½¬ä½“çš„ä½“ç§¯ä¸ºï¼š
    $$
    V = \frac{\pi^2}{6}
    $$