è¿™æ˜¯å¯¹è¯¥é€‰æ‹©é¢˜çš„è¯¦ç»†è§£æã€‚æˆ‘ä»¬å°†ä¸¥æ ¼æŒ‰ç…§å¤šå…ƒå¾®ç§¯åˆ†ä¸­åå¯¼æ•°ã€æ··åˆåå¯¼æ•°ã€é‡æé™ï¼ˆè”åˆæé™ï¼‰å’Œç´¯æ¬¡æé™çš„å®šä¹‰ï¼Œé€ä¸€åˆ†æè¿™å››ä¸ªç»“è®ºçš„çœŸä¼ªã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

**é¢˜ç›®**ï¼š
å…³äºå‡½æ•° $f(x,y)=\begin{cases}xy,&xy\ne0,\\ x,&y=0,\\ y,&x=0,\end{cases}$ ç»™å‡ºä¸‹åˆ—ç»“è®ºï¼š
   â‘  $\frac{\partial f}{\partial x}|_{(0,0)}=1$;
   â‘¡ $\frac{\partial^{2}f}{\partial x\partial y}|_{(0,0)}=1$;
   â‘¢ $\lim_{(x,y)\rightarrow(0,0)}f(x,y)=0$;
   â‘£ $\lim_{y\rightarrow0}\lim_{x\rightarrow0}f(x,y)=0$.

å…¶ä¸­æ­£ç¡®çš„ä¸ªæ•°ä¸º ( )
   (A) 4
   (B) 3
   (C) 2
   (D) 1

---

## ğŸ” è§£é¢˜æ€è·¯ä¸è¯¦ç»†æ­¥éª¤

### 1. åˆ†æç»“è®º â‘ ï¼š$\frac{\partial f}{\partial x}|_{(0,0)}=1$

**å®šä¹‰å›é¡¾**ï¼š
åå¯¼æ•° $\frac{\partial f}{\partial x}(0,0)$ çš„å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\frac{\partial f}{\partial x}(0,0) = \lim_{x \to 0} \frac{f(x,0) - f(0,0)}{x - 0}
$$

**è®¡ç®—è¿‡ç¨‹**ï¼š
1.  **æ±‚ $f(0,0)$**ï¼š
    æ ¹æ®é¢˜ç›®å®šä¹‰ï¼Œå½“ $y=0$ æ—¶ $f(x,0)=x$ï¼Œæ•… $f(0,0)=0$ã€‚ï¼ˆæˆ–è€…ç”± $x=0$ æ—¶ $f(0,y)=y$ ä¹Ÿèƒ½å¾—åˆ° $f(0,0)=0$ï¼‰ã€‚
2.  **æ±‚ $f(x,0)$**ï¼š
    æ ¹æ®é¢˜ç›®ä¸­å½“ $y=0$ æ—¶çš„å®šä¹‰ï¼Œ$f(x,0) = x$ã€‚
3.  **ä»£å…¥æé™è®¡ç®—**ï¼š
    $$
    \lim_{x \to 0} \frac{x - 0}{x} = \lim_{x \to 0} 1 = 1
    $$

**ç»“è®º**ï¼š
$\frac{\partial f}{\partial x}|_{(0,0)}=1$ã€‚
**ç»“è®º â‘  æ­£ç¡®**ã€‚

---

### 2. åˆ†æç»“è®º â‘¡ï¼š$\frac{\partial^{2}f}{\partial x\partial y}|_{(0,0)}=1$

**å®šä¹‰å›é¡¾**ï¼š
æ··åˆåå¯¼æ•° $\frac{\partial^{2}f}{\partial x\partial y}(0,0)$ è¡¨ç¤ºå…ˆå¯¹ $y$ æ±‚åå¯¼ï¼Œå†å¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼ï¼š
$$
\frac{\partial^{2}f}{\partial x\partial y}(0,0) = \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)\Bigg|_{(0,0)} = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{\partial f}{\partial y}(x,0) - \frac{\partial f}{\partial y}(0,0)}{x}
$$

**è®¡ç®—è¿‡ç¨‹**ï¼š
æˆ‘ä»¬éœ€è¦è®¡ç®— $\frac{\partial f}{\partial y}(0,0)$ å’Œ $\frac{\partial f}{\partial y}(x,0)$ï¼ˆå…¶ä¸­ $x \ne 0$ï¼‰ã€‚

1.  **è®¡ç®— $\frac{\partial f}{\partial y}(0,0)$**ï¼š
    $$
    \frac{\partial f}{\partial y}(0,0) = \lim_{y \to 0} \frac{f(0,y) - f(0,0)}{y}
    $$
    æ ¹æ®å®šä¹‰ï¼Œå½“ $x=0$ æ—¶ $f(0,y)=y$ï¼Œæ•…ï¼š
    $$
    \lim_{y \to 0} \frac{y - 0}{y} = 1
    $$
    æ‰€ä»¥ $\frac{\partial f}{\partial y}(0,0) = 1$ã€‚

2.  **è®¡ç®— $\frac{\partial f}{\partial y}(x,0)$ ï¼ˆ$x \ne 0$ï¼‰**ï¼š
    $$
    \frac{\partial f}{\partial y}(x,0) = \lim_{y \to 0} \frac{f(x,y) - f(x,0)}{y}
    $$
    * å½“ $y \to 0$ (ä¸” $y \ne 0$) æ—¶ï¼Œä¸”å·²çŸ¥ $x \ne 0$ï¼Œæ­¤æ—¶ $xy \ne 0$ï¼Œæ ¹æ®å®šä¹‰ $f(x,y) = xy$ã€‚
    * æ ¹æ®å®šä¹‰ï¼Œå½“ $y=0$ æ—¶ï¼Œ$f(x,0) = x$ã€‚
    ä»£å…¥æé™ï¼š
    $$
    \lim_{y \to 0} \frac{xy - x}{y} = \lim_{y \to 0} x \cdot \frac{y-1}{y}
    $$
    ç”±äº $x$ æ˜¯éé›¶å¸¸æ•°ï¼Œå½“ $y \to 0$ æ—¶ï¼Œ$\frac{y-1}{y} \to \infty$ï¼Œæ•…è¯¥æé™**ä¸å­˜åœ¨**ã€‚

**ç»“è®º**ï¼š
ç”±äºå‡½æ•°åœ¨ $x$ è½´ä¸ŠéåŸç‚¹å¤„å¯¹ $y$ çš„åå¯¼æ•° $\frac{\partial f}{\partial y}(x,0)$ ä¸å­˜åœ¨ï¼Œå› æ­¤æ— æ³•è®¡ç®—å…¶å…³äº $x$ çš„è¿›ä¸€æ­¥å¯¼æ•°ã€‚
**ç»“è®º â‘¡ é”™è¯¯**ã€‚

---

### 3. åˆ†æç»“è®º â‘¢ï¼š$\lim_{(x,y)\rightarrow(0,0)}f(x,y)=0$

**æ€è·¯**ï¼š
æ£€æŸ¥å½“åŠ¨ç‚¹ $(x,y)$ ä»¥ä»»æ„æ–¹å¼è¶‹äº $(0,0)$ æ—¶ï¼Œå‡½æ•°å€¼æ˜¯å¦éƒ½è¶‹äº 0ã€‚

**åˆ†æ**ï¼š
æˆ‘ä»¬å°†å‡½æ•°åˆ†ä¸ºä¸‰ä¸ªåŒºåŸŸæ¥çœ‹ï¼š
1.  **åœ¨ x è½´ä¸Š ($y=0$)**ï¼š
    $f(x,0) = x$ã€‚å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œæé™ä¸º 0ã€‚
2.  **åœ¨ y è½´ä¸Š ($x=0$)**ï¼š
    $f(0,y) = y$ã€‚å½“ $y \to 0$ æ—¶ï¼Œæé™ä¸º 0ã€‚
3.  **åœ¨åæ ‡è½´ä¹‹å¤– ($xy \ne 0$)**ï¼š
    $f(x,y) = xy$ã€‚å½“ $(x,y) \to (0,0)$ æ—¶ï¼Œä¹˜ç§¯ $xy \to 0$ã€‚

**ä¸¥æ ¼è¯æ˜**ï¼š
å¯¹äºä»»æ„ç»™å®šçš„ $\epsilon > 0$ï¼Œå– $\delta = \min(\epsilon, \sqrt{\epsilon})$ã€‚
å½“ $0 < \sqrt{x^2+y^2} < \delta$ æ—¶ï¼š
* è‹¥ $y=0$ï¼Œåˆ™ $|f(x,y)| = |x| \le \sqrt{x^2+y^2} < \delta \le \epsilon$ã€‚
* è‹¥ $x=0$ï¼Œåˆ™ $|f(x,y)| = |y| \le \sqrt{x^2+y^2} < \delta \le \epsilon$ã€‚
* è‹¥ $xy \ne 0$ï¼Œåˆ™ $|f(x,y)| = |xy| \le \frac{x^2+y^2}{2} < \frac{\delta^2}{2} \le \frac{\epsilon}{2} < \epsilon$ã€‚
ç»¼ä¸Šï¼Œæ€»æœ‰ $|f(x,y) - 0| < \epsilon$ã€‚

**ç»“è®º**ï¼š
é‡æé™å­˜åœ¨ä¸”ä¸º 0ã€‚
**ç»“è®º â‘¢ æ­£ç¡®**ã€‚

---

### 4. åˆ†æç»“è®º â‘£ï¼š$\lim_{y\rightarrow0}\lim_{x\rightarrow0}f(x,y)=0$

**å®šä¹‰å›é¡¾**ï¼š
ç´¯æ¬¡æé™ï¼ˆå…ˆæ±‚å†…å±‚ï¼Œå†æ±‚å¤–å±‚ï¼‰ã€‚
å…ˆè®¡ç®— $g(y) = \lim_{x \to 0} f(x,y)$ï¼Œå†è®¡ç®— $\lim_{y \to 0} g(y)$ã€‚

**è®¡ç®—è¿‡ç¨‹**ï¼š
1.  **è®¡ç®—å†…å±‚æé™ $\lim_{x \to 0} f(x,y)$**ï¼š
    æ­¤å¤„è§† $y$ ä¸ºå›ºå®šå€¼ã€‚
    * **æƒ…å½¢ 1ï¼š$y \ne 0$**ã€‚
        å½“ $x \to 0$ (ä¸” $x \ne 0$) æ—¶ï¼Œ$xy \ne 0$ï¼Œæ•… $f(x,y) = xy$ã€‚
        $\lim_{x \to 0} xy = 0$ã€‚
    * **æƒ…å½¢ 2ï¼š$y = 0$**ã€‚
        æ­¤æ—¶å‡½æ•°åœ¨ x è½´ä¸Šï¼Œæ ¹æ®å®šä¹‰ $f(x,0) = x$ã€‚
        $\lim_{x \to 0} x = 0$ã€‚
    ç»¼ä¸Šï¼Œå¯¹äºä»»æ„ $y$ï¼Œéƒ½æœ‰ $g(y) = \lim_{x \to 0} f(x,y) = 0$ã€‚

2.  **è®¡ç®—å¤–å±‚æé™ $\lim_{y \to 0} g(y)$**ï¼š
    $$
    \lim_{y \to 0} 0 = 0
    $$

**ç»“è®º**ï¼š
ç´¯æ¬¡æé™å­˜åœ¨ä¸”ä¸º 0ã€‚
**ç»“è®º â‘£ æ­£ç¡®**ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç»Ÿè®¡ä¸ç­”æ¡ˆ

* ç»“è®º â‘ ï¼š**æ­£ç¡®**
* ç»“è®º â‘¡ï¼š**é”™è¯¯**
* ç»“è®º â‘¢ï¼š**æ­£ç¡®**
* ç»“è®º â‘£ï¼š**æ­£ç¡®**

æ­£ç¡®çš„ç»“è®ºå…±æœ‰ **3** ä¸ªï¼ˆâ‘ ã€â‘¢ã€â‘£ï¼‰ã€‚

**æ­£ç¡®ç­”æ¡ˆæ˜¯ (B)**