## 🎯 问题回顾

**填空题**

设参数方程：
$$
\begin{cases}
x = \sqrt{t^{2}+1} \\
y = \ln(t+\sqrt{t^{2}+1})
\end{cases}
$$

求二阶导数 $\displaystyle \frac{d^{2}y}{dx^{2}}$ 在 $t=1$ 时的值，即 $\displaystyle \frac{d^{2}y}{dx^{2}}\bigg|_{t=1} = \_\_\_\_\_\_.$

---

## 第一部分：理论基础与公式回顾

### 1.1 参数方程求导法则

对于由参数方程 $\begin{cases} x = x(t) \\ y = y(t) \end{cases}$ 确定的函数 $y=y(x)$：

**一阶导数公式**：
若 $x'(t) \neq 0$，则：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{y'(t)}{x'(t)}
$$

**二阶导数公式**：
二阶导数是对一阶导数 $\frac{dy}{dx}$ 关于 $x$ 再求导。根据链式法则：
$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}} = \frac{d}{dx}\left(\frac{dy}{dx}\right) = \frac{\frac{d}{dt}\left(\frac{dy}{dx}\right)}{\frac{dx}{dt}}
$$

> ⚠️ **易错点提示**：很多初学者容易误以为 $\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{y''(t)}{x''(t)}$ 或者直接对 $\frac{dy}{dx}$ 关于 $t$ 求导而忘记除以 $\frac{dx}{dt}$。请务必牢记上述公式。

---

## 第二部分：计算一阶导数 $\frac{dy}{dx}$

### 2.1 计算 $x$ 对 $t$ 的导数 $x'(t)$

给定 $x = \sqrt{t^2+1} = (t^2+1)^{\frac{1}{2}}$。
根据复合函数求导法则（链式法则）：

$$
\frac{dx}{dt} = \frac{1}{2}(t^2+1)^{\frac{1}{2}-1} \cdot (t^2+1)'
$$

$$
\frac{dx}{dt} = \frac{1}{2\sqrt{t^2+1}} \cdot 2t
$$

消去常数 $2$，得：
$$
\frac{dx}{dt} = \frac{t}{\sqrt{t^2+1}}
$$

### 2.2 计算 $y$ 对 $t$ 的导数 $y'(t)$

给定 $y = \ln(t+\sqrt{t^2+1})$。
回顾对数求导公式 $(\ln u)' = \frac{1}{u} \cdot u'$。

令 $u = t+\sqrt{t^2+1}$，则：
$$
\frac{dy}{dt} = \frac{1}{t+\sqrt{t^2+1}} \cdot \left( t + \sqrt{t^2+1} \right)'
$$

先计算括号内的导数：
$$
\left( t + \sqrt{t^2+1} \right)' = 1 + \frac{1}{2\sqrt{t^2+1}} \cdot 2t = 1 + \frac{t}{\sqrt{t^2+1}}
$$
通分上述式子：
$$
1 + \frac{t}{\sqrt{t^2+1}} = \frac{\sqrt{t^2+1} + t}{\sqrt{t^2+1}}
$$

将此结果代回 $y'(t)$ 的表达式：
$$
\frac{dy}{dt} = \frac{1}{t+\sqrt{t^2+1}} \cdot \frac{\sqrt{t^2+1} + t}{\sqrt{t^2+1}}
$$

观察发现分子分母中有公因式 $(t+\sqrt{t^2+1})$，可以直接约分：
$$
\frac{dy}{dt} = \frac{1}{\sqrt{t^2+1}}
$$

### 2.3 计算 $\frac{dy}{dx}$

利用参数方程一阶导数公式：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{y'(t)}{x'(t)} = \frac{\frac{1}{\sqrt{t^2+1}}}{\frac{t}{\sqrt{t^2+1}}}
$$

约去分母 $\sqrt{t^2+1}$（注意 $t^2+1 \ge 1 > 0$）：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{1}{t} = t^{-1}
$$

> 💡 **中间结论**：一阶导数形式非常简洁，这大大简化了后续二阶导数的计算。

---

## 第三部分：计算二阶导数 $\frac{d^{2}y}{dx^{2}}$

### 3.1 应用二阶导数公式

根据公式：
$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}} = \frac{\frac{d}{dt}\left(\frac{dy}{dx}\right)}{\frac{dx}{dt}}
$$

### 3.2 分子计算：$\frac{d}{dt}\left(\frac{dy}{dx}\right)$

将 $\frac{dy}{dx} = t^{-1}$ 代入：
$$
\frac{d}{dt}(t^{-1}) = -1 \cdot t^{-2} = -\frac{1}{t^2}
$$

### 3.3 整体代入与化简

分母 $\frac{dx}{dt}$ 在 **2.1** 节中已算出，为 $\frac{t}{\sqrt{t^2+1}}$。

$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}} = \frac{-\frac{1}{t^2}}{\frac{t}{\sqrt{t^2+1}}}
$$

整理繁分式：
$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}} = -\frac{1}{t^2} \cdot \frac{\sqrt{t^2+1}}{t} = -\frac{\sqrt{t^2+1}}{t^3}
$$

---

## 第四部分：代入求值与最终答案

题目要求计算 $t=1$ 时的值。将 $t=1$ 代入上述二阶导数表达式：

$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}}\bigg|_{t=1} = -\frac{\sqrt{1^2+1}}{1^3}
$$

$$
= -\frac{\sqrt{2}}{1}
$$

$$
= -\sqrt{2}
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
-\sqrt{2}
$$

---

## 📌 关键要点总结 (Key Takeaways)

1.  **参数方程二阶求导公式**：这是解题核心。必须记住要除以 $\frac{dx}{dt}$，即 $\frac{d}{dx}(\cdot) = \frac{1}{x'(t)}\frac{d}{dt}(\cdot)$。
2.  **导数化简技巧**：
    * 在计算 $y'(t)$ 时，$\ln(t+\sqrt{t^2+1})$ 是反双曲正弦函数 $\text{arsinh}(t)$ 的对数形式，其导数为 $\frac{1}{\sqrt{t^2+1}}$。熟记此结论可大幅提升速度。
    * 即便不记得结论，通过通分约分也能迅速化简，千万不要带着复杂的式子硬算二阶导。
3.  **计算细节**：
    * 负号的处理。
    * 分数的倒数关系。
    * 根号的计算。

---

## 🧠 附加理解：直观几何意义

* **函数图像**：该参数方程实际上对应双曲线方程 $x^2 - y_{hyp}^2 = 1$ 的一部分（注意这里原题 $y$ 是对数形式，如果令 $x=\cosh u, y_{hyp}=\sinh u$ 则对应双曲线，本题中 $x=\sqrt{t^2+1}$ 类似于双曲线的几何结构）。
* **一阶导数 $\frac{1}{t}$**：表明随着参数 $t$ 的增大，切线斜率逐渐减小并趋近于 0。
* **二阶导数 $-\sqrt{2}$**：二阶导数为负值，说明在 $t=1$ 处，函数 $y(x)$ 的图像是**凸的（concave down）**，或者说曲线是向下弯曲的。

**希望这个详细的解析对你有帮助！如果需要进行下一步（例如：讨论函数的单调性或凹凸区间），请告诉我。**