## 🎯 问题回顾

**填空题**：
设函数 $y=y(x)$ 由参数方程
$$
\begin{cases}
x = 2e^{t} + t + 1 \\
y = 4(t-1)e^{t} + t^{2}
\end{cases}
$$
确定，求 $\displaystyle \frac{d^{2}y}{dx^{2}} \bigg|_{t=0}$ 的值。

---

## 第一部分：解题思路与公式准备

### 1.1 参数方程求导法则

对于由参数方程 $\begin{cases} x = x(t) \\ y = y(t) \end{cases}$ 确定的函数：

1.  **一阶导数公式**：
    $$
    \frac{dy}{dx} = \frac{y'(t)}{x'(t)} = \frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}}
    $$

2.  **二阶导数公式**：
    $$
    \frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx}\left( \frac{dy}{dx} \right) = \frac{\frac{d}{dt}\left( \frac{dy}{dx} \right)}{\frac{dx}{dt}}
    $$

> ⚠️ **常见误区警示**：
> 二阶导数 **不是** $\dfrac{y''(t)}{x''(t)}$。必须先对一阶导数关于 $t$ 求导，再除以 $x'(t)$（即乘以 $\frac{dt}{dx}$）。

---

## 第二部分：计算步骤详解

### 2.1 第一步：计算 $x$ 和 $y$ 对 $t$ 的一阶导数

**计算 $\frac{dx}{dt}$**：
$$
x(t) = 2e^t + t + 1
$$
对 $t$ 求导：
$$
\frac{dx}{dt} = 2e^t + 1
$$

**计算 $\frac{dy}{dt}$**：
$$
y(t) = 4(t-1)e^t + t^2
$$
利用**乘法法则** $(uv)' = u'v + uv'$ 处理第一项 $4(t-1)e^t$：
$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dt}[4(t-1)e^t] &= 4 \cdot [ (t-1)' \cdot e^t + (t-1) \cdot (e^t)' ] \\
&= 4 \cdot [ 1 \cdot e^t + (t-1)e^t ] \\
&= 4 \cdot [ e^t + te^t - e^t ] \\
&= 4te^t
\end{aligned}
$$
加上第二项 $t^2$ 的导数 $2t$，得到：
$$
\frac{dy}{dt} = 4te^t + 2t
$$

### 2.2 第二步：计算一阶导数 $\frac{dy}{dx}$ 并化简

代入一阶导数公式：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}} = \frac{4te^t + 2t}{2e^t + 1}
$$

**关键步骤：提取公因式化简**
观察分子 $4te^t + 2t$，可以提取公因式 $2t$：
$$
4te^t + 2t = 2t(2e^t + 1)
$$
于是：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{2t(2e^t + 1)}{2e^t + 1}
$$
由于 $2e^t + 1 > 0$（恒不为零），我们可以约分：
$$
\frac{dy}{dx} = 2t
$$

> 💡 **解题技巧**：
> 在求二阶导数之前，务必先**化简**一阶导数的表达式。本题中，化简后的结果 $2t$ 极大地降低了后续计算的难度。

### 2.3 第三步：计算二阶导数 $\frac{d^2y}{dx^2}$

根据二阶导数公式：
$$
\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{\frac{d}{dt}\left( \frac{dy}{dx} \right)}{\frac{dx}{dt}}
$$

1.  **分子部分**：对一阶导数结果 $2t$ 关于 $t$ 求导。
    $$
    \frac{d}{dt}(2t) = 2
    $$
2.  **分母部分**：直接使用之前算出的 $\frac{dx}{dt}$。
    $$
    \frac{dx}{dt} = 2e^t + 1
    $$

**组合得到二阶导数通式**：
$$
\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{2}{2e^t + 1}
$$

---

## 第三部分：代入数值求最终解

题目要求计算 $t=0$ 时的值。我们将 $t=0$ 代入上述二阶导数表达式。

$$
\frac{d^2y}{dx^2} \bigg|_{t=0} = \frac{2}{2e^0 + 1}
$$

已知 $e^0 = 1$，故：
$$
\begin{aligned}
\text{原式} &= \frac{2}{2(1) + 1} \\
&= \frac{2}{2 + 1} \\
&= \frac{2}{3}
\end{aligned}
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
\frac{2}{3}
$$

---

## 📌 关键要点总结

1.  **链式法则应用**：求二阶导数时，切记公式 $\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{\frac{d}{dt}(y')}{x'}$，千万不要漏掉分母的 $x'(t)$。
2.  **先化简再求导**：本题的“陷阱”在于直接对分式 $\frac{4te^t+2t}{2e^t+1}$ 求导会非常繁琐（需用除法法则）。通过观察分子分母的倍数关系进行**约分**，将一阶导数简化为 $2t$，是快速解题的关键。
3.  **计算细节**：在使用乘法法则求导时，保留中间步骤（如 $e^t + (t-1)e^t$）有助于避免符号错误。