è¿™æ˜¯ä¸€ä»½ä¸¥æ ¼æŒ‰ç…§ä½ æä¾›çš„æ¨¡ç‰ˆå’Œè¦æ±‚ç¼–å†™çš„è¯¦ç»†è§£é¢˜æŠ¥å‘Šã€‚

---

## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**é¢˜ç›®ï¼š**
è®¾å‡½æ•° $z=z(x,y)$ ç”±æ–¹ç¨‹ $(x+1)z+y\ln z-\arctan(2xy)=1$ ç¡®å®šï¼Œåˆ™ $\frac{\partial z}{\partial x}\Big|_{(0,2)}=$ \_\_\_\_\_\_.

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šéšå‡½æ•°åœ¨æŒ‡å®šç‚¹çš„å€¼

åœ¨è®¡ç®—å¯¼æ•°ä¹‹å‰ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦å…ˆæ±‚å‡ºå½“ $x=0$ ä¸” $y=2$ æ—¶ï¼Œå¯¹åº”çš„å‡½æ•°å€¼ $z$ æ˜¯å¤šå°‘ã€‚

### 1.1 ä»£å…¥å·²çŸ¥åæ ‡

å°† $x = 0$ å’Œ $y = 2$ ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹ï¼š
$$
(x+1)z + y\ln z - \arctan(2xy) = 1
$$

ä»£å…¥æ­¥éª¤å¦‚ä¸‹ï¼š
$$
(0+1)z + 2\ln z - \arctan(2 \cdot 0 \cdot 2) = 1
$$
$$
1 \cdot z + 2\ln z - \arctan(0) = 1
$$

ç”±äº $\arctan(0) = 0$ï¼Œæ–¹ç¨‹ç®€åŒ–ä¸ºï¼š
$$
z + 2\ln z = 1
$$

### 1.2 è§£æ–¹ç¨‹æ±‚ $z$

è§‚å¯Ÿæ–¹ç¨‹ $z + 2\ln z = 1$ï¼š
- è‹¥ $z=1$ï¼Œåˆ™å·¦è¾¹ $= 1 + 2\ln(1) = 1 + 0 = 1$ï¼Œç­‰å¼æˆç«‹ã€‚
- **å”¯ä¸€æ€§éªŒè¯**ï¼šè®¾è¾…åŠ©å‡½æ•° $g(z) = z + 2\ln z$ï¼Œæ±‚å¯¼å¾— $g'(z) = 1 + \frac{2}{z}$ã€‚åœ¨å®šä¹‰åŸŸ $z>0$ ä¸Šï¼Œ$g'(z) > 0$ï¼Œè¯´æ˜å‡½æ•°å•è°ƒé€’å¢ï¼Œå› æ­¤ $z=1$ æ˜¯å”¯ä¸€è§£ã€‚

âœ… **ç»“è®º**ï¼šå½“ $(x,y) = (0,2)$ æ—¶ï¼Œå¯¹åº”çš„ $z = 1$ã€‚
å³æˆ‘ä»¬è¦è®¡ç®—çš„æ˜¯åœ¨ç‚¹ $P(0, 2, 1)$ å¤„çš„åå¯¼æ•°ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šéšå‡½æ•°æ±‚å¯¼ï¼ˆæ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹å¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼ï¼‰

ä¸ºäº†æ±‚ $\frac{\partial z}{\partial x}$ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦åœ¨æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼æ•°ã€‚

### 2.1 æ±‚å¯¼åŸåˆ™

åœ¨æ­¤è¿‡ç¨‹ä¸­ï¼š
1.  **$x$ æ˜¯è‡ªå˜é‡**ã€‚
2.  **$y$ æ˜¯å¸¸æ•°**ï¼ˆæ±‚åå¯¼æ—¶ï¼Œè§†ä¸ºæ— å…³å¸¸æ•°ï¼‰ã€‚
3.  **$z$ æ˜¯ $x$ çš„å‡½æ•°**ï¼Œå³ $z = z(x,y)$ï¼Œå› æ­¤é‡åˆ°å« $z$ çš„é¡¹å¿…é¡»ä½¿ç”¨**é“¾å¼æ³•åˆ™**ï¼Œå³ $\frac{\partial}{\partial x}[f(z)] = f'(z) \cdot \frac{\partial z}{\partial x}$ã€‚

### 2.2 é€é¡¹æ±‚å¯¼è¿‡ç¨‹

åŸæ–¹ç¨‹ï¼š
$$
(x+1)z + y\ln z - \arctan(2xy) = 1
$$

æˆ‘ä»¬å¯¹æ¯ä¸€é¡¹åˆ†åˆ«æ±‚å¯¼ï¼š

#### â‘  ç¬¬ä¸€é¡¹ï¼š$(x+1)z$
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå…³äº $x$ çš„ä¹˜ç§¯ï¼Œéœ€ä½¿ç”¨**ä¹˜æ³•æ³•åˆ™** $(uv)' = u'v + uv'$ã€‚
è¿™é‡Œ $u = (x+1)$ï¼Œ$v = z$ã€‚
$$
\frac{\partial}{\partial x}[(x+1)z] = \frac{\partial (x+1)}{\partial x} \cdot z + (x+1) \cdot \frac{\partial z}{\partial x}
$$
$$
= 1 \cdot z + (x+1)\frac{\partial z}{\partial x}
$$
$$
= z + (x+1)\frac{\partial z}{\partial x}
$$

#### â‘¡ ç¬¬äºŒé¡¹ï¼š$y\ln z$
è¿™é‡Œ $y$ æ˜¯ç³»æ•°ï¼ˆå¸¸æ•°ï¼‰ï¼Œ$\ln z$ æ˜¯å¤åˆå‡½æ•°ã€‚
$$
\frac{\partial}{\partial x}[y\ln z] = y \cdot \frac{\partial}{\partial x}(\ln z)
$$
æ ¹æ®é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼š
$$
= y \cdot \frac{1}{z} \cdot \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{y}{z}\frac{\partial z}{\partial x}
$$

#### â‘¢ ç¬¬ä¸‰é¡¹ï¼š$-\arctan(2xy)$
ä½¿ç”¨åæ­£åˆ‡æ±‚å¯¼å…¬å¼ $(\arctan u)' = \frac{1}{1+u^2} \cdot u'$ã€‚
è¿™é‡Œ $u = 2xy$ï¼Œå¯¹ $x$ æ±‚å¯¼æ—¶ï¼Œ$2y$ æ˜¯å¸¸æ•°ç³»æ•°ï¼Œæ•… $u'_x = 2y$ã€‚
$$
\frac{\partial}{\partial x}[-\arctan(2xy)] = - \frac{1}{1 + (2xy)^2} \cdot \frac{\partial}{\partial x}(2xy)
$$
$$
= - \frac{1}{1 + 4x^2y^2} \cdot (2y)
$$
$$
= - \frac{2y}{1 + 4x^2y^2}
$$

#### â‘£ ç­‰å¼å³è¾¹ï¼š$1$
å¸¸æ•°æ±‚å¯¼ä¸º 0ã€‚

### 2.3 ç»¼åˆæ±‚å¯¼ç»“æœ

å°†ä¸Šè¿°ç»“æœç»„åˆï¼Œå¾—åˆ°å…³äº $\frac{\partial z}{\partial x}$ çš„æ–¹ç¨‹ï¼š

$$
\left[ z + (x+1)\frac{\partial z}{\partial x} \right] + \left[ \frac{y}{z}\frac{\partial z}{\partial x} \right] - \frac{2y}{1+4x^2y^2} = 0
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šä»£å…¥æ•°å€¼è®¡ç®—

æˆ‘ä»¬ä¸éœ€è¦æ•´ç†å‡º $\frac{\partial z}{\partial x}$ çš„è§£æè¡¨è¾¾å¼ï¼ˆè™½ç„¶å¯ä»¥ï¼Œä½†å®¹æ˜“å‡ºé”™ï¼‰ï¼Œç›´æ¥ä»£å…¥æ•°å€¼è®¡ç®—æœ€ä¸ºç¨³å¦¥ã€‚

### 3.1 ä»£å…¥æ•°æ®ç‚¹

å·²çŸ¥æ•°æ®ï¼š
- $x = 0$
- $y = 2$
- $z = 1$
- å¾…æ±‚é‡ï¼šä»¤ $A = \frac{\partial z}{\partial x}\Big|_{(0,2)}$

å°†æ•°å€¼ä»£å…¥ 2.3 ä¸­çš„æ–¹ç¨‹ï¼š

$$
\left[ 1 + (0+1) \cdot A \right] + \left[ \frac{2}{1} \cdot A \right] - \frac{2 \cdot 2}{1 + 4 \cdot 0^2 \cdot 2^2} = 0
$$

### 3.2 é€æ­¥åŒ–ç®€

$$
[1 + 1 \cdot A] + [2A] - \frac{4}{1 + 0} = 0
$$

$$
1 + A + 2A - 4 = 0
$$

åˆå¹¶åŒç±»é¡¹ï¼š
$$
3A - 3 = 0
$$

è§£å¾—ï¼š
$$
3A = 3 \implies A = 1
$$

âœ… **ç»“è®º**ï¼š$\frac{\partial z}{\partial x} = 1$ã€‚

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šéªŒè¯ï¼ˆéšå‡½æ•°æ±‚å¯¼å…¬å¼æ³•ï¼‰

ä¸ºäº†ç¡®ä¿ä¸‡æ— ä¸€å¤±ï¼Œæˆ‘ä»¬ä½¿ç”¨éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼å…¬å¼è¿›è¡Œå¿«é€ŸéªŒè¯ã€‚

### 4.1 å…¬å¼å›é¡¾

è‹¥ $F(x,y,z) = 0$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{F_x}{F_z}
$$

### 4.2 æ„é€ å‡½æ•° $F$

è®¾ $F(x,y,z) = (x+1)z + y\ln z - \arctan(2xy) - 1$ã€‚

### 4.3 è®¡ç®—åå¯¼æ•° $F_x$ å’Œ $F_z$

**1. è®¡ç®— $F_x$ (è§† $y, z$ ä¸ºå¸¸æ•°):**
$$
F_x = \frac{\partial}{\partial x}[(x+1)z] - \frac{\partial}{\partial x}[\arctan(2xy)]
$$
$$
F_x = z \cdot 1 - \frac{2y}{1+(2xy)^2}
$$
ä»£å…¥ $(0,2,1)$ï¼š
$$
F_x|_{(0,2,1)} = 1 - \frac{2(2)}{1+0} = 1 - 4 = -3
$$

**2. è®¡ç®— $F_z$ (è§† $x, y$ ä¸ºå¸¸æ•°):**
$$
F_z = \frac{\partial}{\partial z}[(x+1)z] + \frac{\partial}{\partial z}[y\ln z]
$$
$$
F_z = (x+1) + y \cdot \frac{1}{z}
$$
ä»£å…¥ $(0,2,1)$ï¼š
$$
F_z|_{(0,2,1)} = (0+1) + \frac{2}{1} = 1 + 2 = 3
$$

### 4.4 ä»£å…¥å…¬å¼

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{F_x}{F_z} = -\frac{-3}{3} = -(-1) = 1
$$

âœ… **åŒé‡éªŒè¯ä¸€è‡´**ã€‚

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **å…ˆæ±‚ $z$ å€¼**ï¼šéšå‡½æ•°æ±‚å¯¼å¾€å¾€ä¾èµ–äº $z$ çš„å…·ä½“æ•°å€¼ï¼Œå¿…é¡»å…ˆå°† $x,y$ ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹æ±‚è§£ã€‚
2.  **åŒºåˆ†å˜é‡ä¸å¸¸æ•°**ï¼šæ±‚åå¯¼ $\frac{\partial}{\partial x}$ æ—¶ï¼ŒåŠ¡å¿…ç‰¢è®° $y$ æ˜¯å¸¸æ•°ï¼Œè€Œ $z$ æ˜¯å…³äº $x$ çš„å‡½æ•°ï¼ˆéœ€è¦é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼‰ã€‚
3.  **è®¡ç®—æŠ€å·§**ï¼šåœ¨å¾—åˆ°å¯¼æ•°æ–¹ç¨‹åï¼Œ**å…ˆä»£å…¥æ•°å€¼ï¼Œå†è§£æ–¹ç¨‹**ï¼Œæ¯”å…ˆè§£å‡ºå¯¼æ•°è¡¨è¾¾å¼å†ä»£å€¼è¦ç®€å•ä¸”ä¸æ˜“å‡ºé”™ã€‚
4.  **$\arctan$ æ±‚å¯¼ç»†èŠ‚**ï¼šæ³¨æ„å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼ï¼Œ$\frac{1}{1+u^2} \cdot u'$ ä¸­çš„ $u'$ ææ˜“æ¼æ‰ç³»æ•°ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\frac{\partial z}{\partial x}\bigg|_{(0,2)} = 1
$$