## ğŸ¯ é¢˜ç›®è§£æ

**é¢˜ç›®**ï¼š
è®¾å‡½æ•° $f(x,y)$ å¯å¾®ï¼Œä¸”æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹ä¸¤ä¸ªæ–¹ç¨‹ï¼š
1.  $f(x+1,e^{x})=x(x+1)^{2}$
2.  $f(x,x^{2})=2x^{2}\ln x$
æ±‚ $df(1,1)$ å¹¶é€‰æ‹©æ­£ç¡®é€‰é¡¹ã€‚

**é€‰é¡¹**ï¼š
(A) $dx+dy$
(B) $dx-dy$
(C) $dy$
(D) $-dy$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šå…¨å¾®åˆ†çš„å®šä¹‰ä¸è§£é¢˜ç­–ç•¥

### 1.1 å…¨å¾®åˆ†å…¬å¼
å‡½æ•° $z = f(x, y)$ åœ¨ç‚¹ $(x_0, y_0)$ å¤„çš„å…¨å¾®åˆ†å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
df(x_0, y_0) = \frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0) dx + \frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0) dy
$$

### 1.2 è§£é¢˜ç­–ç•¥
æœ¬é¢˜çš„ç›®æ ‡æ˜¯æ±‚ $df(1,1)$ï¼Œå› æ­¤æˆ‘ä»¬éœ€è¦æ±‚å‡ºåå¯¼æ•° $f'_x(1,1)$ å’Œ $f'_y(1,1)$ çš„å€¼ã€‚
ä¸ºæ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†é¢˜ç›®ç»™å‡ºçš„ä¸¤ä¸ªå¤åˆå‡½æ•°æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹åˆ†åˆ«å¯¹å˜é‡ $x$ æ±‚å¯¼ï¼ˆåˆ©ç”¨**å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™/é“¾å¼æ³•åˆ™**ï¼‰ï¼Œç„¶åä»£å…¥ç‰¹å®šçš„ $x$ å€¼ï¼Œå»ºç«‹å…³äº $f'_x(1,1)$ å’Œ $f'_y(1,1)$ çš„æ–¹ç¨‹ç»„è¿›è¡Œæ±‚è§£ã€‚

è®¾ $A = f'_x(1,1)$ï¼Œ$B = f'_y(1,1)$ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šåˆ©ç”¨ç¬¬ä¸€ä¸ªæ–¹ç¨‹å»ºç«‹å…³ç³»å¼

### 2.1 æ–¹ç¨‹åˆ†æ
å·²çŸ¥æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
f(x+1, e^x) = x(x+1)^2
$$
æˆ‘ä»¬è¦è€ƒå¯Ÿçš„ç‚¹æ˜¯ $(1,1)$ã€‚
ä»¤ä¸­é—´å˜é‡ $u = x+1, v = e^x$ã€‚
å½“ $(u, v) = (1, 1)$ æ—¶ï¼Œç”± $\begin{cases} x+1=1 \\ e^x=1 \end{cases}$ è§£å¾— **$x=0$**ã€‚

### 2.2 ä¸¤è¾¹å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼
åˆ©ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼š
$$
\frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{du}{dx} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{dv}{dx} = \frac{d}{dx} \left[ x(x+1)^2 \right]
$$

**è®¡ç®—å·¦è¾¹ï¼ˆLHSï¼‰ï¼š**
$$
\begin{aligned}
LHS &= f'_1(x+1, e^x) \cdot (x+1)' + f'_2(x+1, e^x) \cdot (e^x)' \\
&= f'_1(x+1, e^x) \cdot 1 + f'_2(x+1, e^x) \cdot e^x
\end{aligned}
$$
*(æ³¨ï¼š$f'_1, f'_2$ åˆ†åˆ«è¡¨ç¤º $f$ å¯¹ç¬¬ä¸€ä¸ªå˜é‡å’Œç¬¬äºŒä¸ªå˜é‡çš„åå¯¼æ•°)*

**è®¡ç®—å³è¾¹ï¼ˆRHSï¼‰ï¼š**
$$
\begin{aligned}
RHS &= \frac{d}{dx} [x(x^2 + 2x + 1)] \\
&= \frac{d}{dx} (x^3 + 2x^2 + x) \\
&= 3x^2 + 4x + 1
\end{aligned}
$$

**å¾—åˆ°ç­‰å¼ï¼š**
$$
f'_1(x+1, e^x) + e^x \cdot f'_2(x+1, e^x) = 3x^2 + 4x + 1
$$

### 2.3 ä»£å…¥ $x=0$
å°† $x=0$ ä»£å…¥ä¸Šå¼ï¼Œæ­¤æ—¶å¯¹åº”ç‚¹ä¸º $(0+1, e^0) = (1, 1)$ï¼š
$$
f'_1(1, 1) + e^0 \cdot f'_2(1, 1) = 3(0)^2 + 4(0) + 1
$$
å³ï¼š
$$
f'_x(1, 1) + f'_y(1, 1) = 1 \quad \dots\dots \text{â‘ }
$$
æˆ–è€…å†™æˆï¼š**$A + B = 1$**

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ©ç”¨ç¬¬äºŒä¸ªæ–¹ç¨‹å»ºç«‹å…³ç³»å¼

### 3.1 æ–¹ç¨‹åˆ†æ
å·²çŸ¥æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
f(x, x^2) = 2x^2 \ln x
$$
æˆ‘ä»¬è¦è€ƒå¯Ÿçš„ç‚¹æ˜¯ $(1,1)$ã€‚
ä»¤ $u = x, v = x^2$ã€‚
å½“ $(u, v) = (1, 1)$ æ—¶ï¼Œç”± $\begin{cases} x=1 \\ x^2=1 \end{cases}$ è§£å¾— **$x=1$**ã€‚

### 3.2 ä¸¤è¾¹å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼
åˆ©ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼š
$$
\frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{du}{dx} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{dv}{dx} = \frac{d}{dx} (2x^2 \ln x)
$$

**è®¡ç®—å·¦è¾¹ï¼ˆLHSï¼‰ï¼š**
$$
\begin{aligned}
LHS &= f'_1(x, x^2) \cdot (x)' + f'_2(x, x^2) \cdot (x^2)' \\
&= f'_1(x, x^2) \cdot 1 + f'_2(x, x^2) \cdot 2x
\end{aligned}
$$

**è®¡ç®—å³è¾¹ï¼ˆRHSï¼‰ï¼š**
åˆ©ç”¨ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ $(uv)' = u'v + uv'$ï¼š
$$
\begin{aligned}
RHS &= (2x^2)' \cdot \ln x + 2x^2 \cdot (\ln x)' \\
&= 4x \ln x + 2x^2 \cdot \frac{1}{x} \\
&= 4x \ln x + 2x
\end{aligned}
$$

**å¾—åˆ°ç­‰å¼ï¼š**
$$
f'_1(x, x^2) + 2x \cdot f'_2(x, x^2) = 4x \ln x + 2x
$$

### 3.3 ä»£å…¥ $x=1$
å°† $x=1$ ä»£å…¥ä¸Šå¼ï¼Œæ­¤æ—¶å¯¹åº”ç‚¹ä¸º $(1, 1^2) = (1, 1)$ï¼š
$$
f'_1(1, 1) + 2(1) \cdot f'_2(1, 1) = 4(1) \ln 1 + 2(1)
$$
å› ä¸º $\ln 1 = 0$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š
$$
f'_x(1, 1) + 2f'_y(1, 1) = 0 + 2
$$
å³ï¼š
$$
f'_x(1, 1) + 2f'_y(1, 1) = 2 \quad \dots\dots \text{â‘¡}
$$
æˆ–è€…å†™æˆï¼š**$A + 2B = 2$**

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šè”ç«‹æ±‚è§£ä¸ç»“è®º

### 4.1 è§£æ–¹ç¨‹ç»„
è”ç«‹æ–¹ç¨‹ â‘  å’Œ â‘¡ï¼š
$$
\begin{cases}
A + B = 1 \quad \dots\dots \text{â‘ } \\
A + 2B = 2 \quad \dots\dots \text{â‘¡}
\end{cases}
$$

ç”¨ â‘¡ å‡å» â‘ ï¼š
$$
(A + 2B) - (A + B) = 2 - 1
$$
$$
B = 1
$$

å°† $B=1$ ä»£å…¥ â‘ ï¼š
$$
A + 1 = 1 \implies A = 0
$$

æ‰€ä»¥ï¼Œåå¯¼æ•°å€¼ä¸ºï¼š
$$
f'_x(1, 1) = 0, \quad f'_y(1, 1) = 1
$$

### 4.2 å†™å‡ºå…¨å¾®åˆ†
æ ¹æ®å…¨å¾®åˆ†å…¬å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
df(1, 1) &= f'_x(1, 1) dx + f'_y(1, 1) dy \\
&= 0 \cdot dx + 1 \cdot dy \\
&= dy
\end{aligned}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

æ ¹æ®è®¡ç®—ç»“æœ $df(1, 1) = dy$ï¼Œå¯¹åº”é€‰é¡¹ **(C)**ã€‚