## ðŸŽ¯ é¢˜ç›®å›žé¡¾

**äºŒæ¬¡åž‹** $f(x_{1},x_{2},x_{3})=(x_{1}+x_{2})^{2}+(x_{2}+x_{3})^{2}-(x_{3}-x_{1})^{2}$

æ±‚è¯¥äºŒæ¬¡åž‹çš„**æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**ï¼ˆ$p$ï¼‰ä¸Ž**è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**ï¼ˆ$q$ï¼‰ï¼Œå¹¶ä»Žä»¥ä¸‹é€‰é¡¹ä¸­é€‰æ‹©ï¼š

- (A) 2, 0
- (B) 1, 1
- (C) 2, 1
- (D) 1, 2

---

## ðŸ’¡ è§£é¢˜æ€è·¯æ¦‚è§ˆ

è¦ç¡®å®šäºŒæ¬¡åž‹çš„æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦æ‰¾åˆ°è¯¥äºŒæ¬¡åž‹çš„**æ ‡å‡†å½¢**ï¼ˆCanonical Formï¼‰ã€‚æ ‡å‡†å½¢æ˜¯åªåŒ…å«å¹³æ–¹é¡¹çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$f = d_1 y_1^2 + d_2 y_2^2 + d_3 y_3^2$$

- **æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•° ($p$)**ï¼šæ ‡å‡†å½¢ä¸­æ­£ç³»æ•° ($d_i > 0$) çš„ä¸ªæ•°ã€‚
- **è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•° ($q$)**ï¼šæ ‡å‡†å½¢ä¸­è´Ÿç³»æ•° ($d_i < 0$) çš„ä¸ªæ•°ã€‚

æˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡ä¸¤ç§ä¸»è¦æ–¹æ³•è§£å†³æ­¤é—®é¢˜ï¼š
1.  **çŸ©é˜µæ³•ï¼ˆç‰¹å¾å€¼æ³•ï¼‰**ï¼šå†™å‡ºå¯¹ç§°çŸ©é˜µï¼Œæ±‚ç‰¹å¾å€¼çš„ç¬¦å·ã€‚
2.  **é…æ–¹æ³•ï¼ˆæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥æ³•ï¼‰**ï¼šé€šè¿‡ä»£æ•°å˜å½¢ç›´æŽ¥åŒ–ç®€ä¸ºå¹³æ–¹å’Œã€‚

ä¸ºäº†ä¿è¯ä¸¥è°¨å’Œå‡†ç¡®ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†**é¦–é€‰çŸ©é˜µæ³•**è¿›è¡Œè¯¦ç»†æŽ¨å¯¼ï¼Œå¹¶ç”¨**é…æ–¹æ³•**è¿›è¡ŒéªŒè¯ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šåŒ–ç®€äºŒæ¬¡åž‹è¡¨è¾¾å¼

é¦–å…ˆï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦å°†é¢˜ç›®ä¸­ç»™å‡ºçš„æ··åˆé¡¹å±•å¼€å¹¶åˆå¹¶ï¼Œå¾—åˆ°äºŒæ¬¡åž‹çš„å¤šé¡¹å¼å½¢å¼ã€‚

$$
f = \underbrace{(x_{1}+x_{2})^{2}}_{\text{ç¬¬ä¸€é¡¹}} + \underbrace{(x_{2}+x_{3})^{2}}_{\text{ç¬¬äºŒé¡¹}} - \underbrace{(x_{3}-x_{1})^{2}}_{\text{ç¬¬ä¸‰é¡¹}}
$$

### 1.1 å±•å¼€å„é¡¹
åˆ©ç”¨å®Œå…¨å¹³æ–¹å…¬å¼ $(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$ å’Œ $(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$ï¼š

1.  $(x_1 + x_2)^2 = x_1^2 + 2x_1x_2 + x_2^2$
2.  $(x_2 + x_3)^2 = x_2^2 + 2x_2x_3 + x_3^2$
3.  $(x_3 - x_1)^2 = x_3^2 - 2x_1x_3 + x_1^2$

### 1.2 åˆå¹¶åŒç±»é¡¹
å°†ä¸Šè¿°å±•å¼€å¼ä»£å…¥åŽŸæ–¹ç¨‹ï¼š
$$
\begin{aligned}
f &= (x_1^2 + 2x_1x_2 + x_2^2) + (x_2^2 + 2x_2x_3 + x_3^2) - (x_3^2 - 2x_1x_3 + x_1^2) \\
  &= x_1^2 + 2x_1x_2 + x_2^2 + x_2^2 + 2x_2x_3 + x_3^2 - x_3^2 + 2x_1x_3 - x_1^2
\end{aligned}
$$

**è§‚å¯Ÿå¹¶æ¶ˆå…ƒï¼š**
- $x_1^2$ é¡¹ï¼š$x_1^2 - x_1^2 = 0$
- $x_2^2$ é¡¹ï¼š$x_2^2 + x_2^2 = 2x_2^2$
- $x_3^2$ é¡¹ï¼š$x_3^2 - x_3^2 = 0$
- äº¤å‰é¡¹ï¼šä¿ç•™ $2x_1x_2$, $2x_2x_3$, $2x_1x_3$

**åŒ–ç®€ç»“æžœï¼š**
$$
f(x_1, x_2, x_3) = 2x_2^2 + 2x_1x_2 + 2x_2x_3 + 2x_1x_3
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šçŸ©é˜µæ³•æ±‚æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°

### 2.1 å†™å‡ºäºŒæ¬¡åž‹çš„çŸ©é˜µ $A$

äºŒæ¬¡åž‹ $f = X^T A X$ å¯¹åº”çš„å¯¹ç§°çŸ©é˜µ $A$ çš„å…ƒç´ è§„åˆ™å¦‚ä¸‹ï¼š
- ä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´  $a_{ii}$ å¯¹åº” $x_i^2$ çš„ç³»æ•°ã€‚
- éžå¯¹è§’çº¿å…ƒç´  $a_{ij}$ ($i \ne j$) å¯¹åº” $x_i x_j$ ç³»æ•°çš„ä¸€åŠã€‚

æ ¹æ® $f = 0\cdot x_1^2 + 2x_2^2 + 0\cdot x_3^2 + 2x_1x_2 + 2x_1x_3 + 2x_2x_3$ï¼š

- $a_{11} = 0, \quad a_{22} = 2, \quad a_{33} = 0$
- $a_{12} = a_{21} = \frac{2}{2} = 1$
- $a_{13} = a_{31} = \frac{2}{2} = 1$
- $a_{23} = a_{32} = \frac{2}{2} = 1$

å¾—åˆ°çŸ©é˜µï¼š
$$
A = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 1 \\
1 & 2 & 1 \\
1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
$$

### 2.2 è®¡ç®—ç‰¹å¾å€¼

æ±‚è§£ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ $|\lambda E - A| = 0$ï¼š

$$
|\lambda E - A| = \begin{vmatrix}
\lambda & -1 & -1 \\
-1 & \lambda - 2 & -1 \\
-1 & -1 & \lambda
\end{vmatrix}
$$

**è®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼ï¼ˆä½¿ç”¨æ²™è·¯æ³•åˆ™æˆ–å±•å¼€æ³•ï¼‰ï¼š**

$$
\begin{aligned}
|\lambda E - A| &= \lambda [(\lambda - 2)\lambda - (-1)(-1)] - (-1)[-\lambda - 1] + (-1)[1 - (-1)(\lambda - 2)] \\
&= \lambda (\lambda^2 - 2\lambda - 1) + (\lambda + 1) - (1 + \lambda - 2) \\
&= \lambda^3 - 2\lambda^2 - \lambda + \lambda + 1 - \lambda + 1 \\
& \quad \text{æ­¤å¤„è®¡ç®—è¾ƒä¸ºç¹çï¼Œæˆ‘ä»¬æ”¹ç”¨æ›´æ¸…æ™°çš„è¡Œåˆ—å¼æ€§è´¨åŒ–ç®€ï¼š}
\end{aligned}
$$

**é‡æ–°è®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼ï¼ˆè¡Œåˆ—å˜æ¢æ³•ï¼‰ï¼š**

$$
D = \begin{vmatrix}
\lambda & -1 & -1 \\
-1 & \lambda - 2 & -1 \\
-1 & -1 & \lambda
\end{vmatrix}
$$

1.  **$c_2 - c_3$ï¼ˆç¬¬äºŒåˆ—å‡åŽ»ç¬¬ä¸‰åˆ—ï¼‰ï¼š**
    $$
    D = \begin{vmatrix}
    \lambda & 0 & -1 \\
    -1 & \lambda - 1 & -1 \\
    -1 & -1 - \lambda & \lambda
    \end{vmatrix}
    $$
2.  **æŒ‰ç¬¬ä¸€è¡Œå±•å¼€ï¼š**
    $$
    \begin{aligned}
    D &= \lambda \left[ (\lambda-1)\lambda - (-1)(-1-\lambda) \right] + (-1) \left[ -1(-1-\lambda) - (\lambda-1)(-1) \right] \\
    &= \lambda \left[ \lambda^2 - \lambda - (1+\lambda) \right] - \left[ 1+\lambda + \lambda - 1 \right] \\
    &= \lambda (\lambda^2 - 2\lambda - 1) - (2\lambda) \quad \leftarrow \text{ä¼¼ä¹Žè¿˜æœ‰æ›´ç®€å•çš„å› å­æå–æ–¹å¼}
    \end{aligned}
    $$
    
    *ä¿®æ­£è·¯å¾„ï¼šç›´æŽ¥è§‚å¯ŸçŸ©é˜µçš„è¿¹å’Œè¡Œåˆ—å¼æ€§è´¨æ›´å¿«æ·ã€‚*

    **ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $P(\lambda) = \lambda^3 - \text{tr}(A)\lambda^2 + S_2\lambda - |A|$**
    
    1.  **è¿¹ $\text{tr}(A)$**ï¼š$0 + 2 + 0 = 2$ã€‚
    2.  **è¡Œåˆ—å¼ $|A|$**ï¼š
        $$
        |A| = \begin{vmatrix} 0 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \end{vmatrix} = 0 - 1(0-1) + 1(1-2) = 1 - 1 = 0
        $$
        å› ä¸º $|A|=0$ï¼Œå¿…æœ‰ä¸€ä¸ªç‰¹å¾å€¼ä¸º $0$ã€‚
    3.  **è®¡ç®— $P(\lambda)$**ï¼š
        ç›´æŽ¥å›žåˆ°ä¹‹å‰çš„å±•å¼€ï¼š
        $$
        |\lambda E - A| = \lambda(\lambda-2)\lambda + (-1)(-1)(-1) + (-1)(-1)(-1) - [(-1)(\lambda-2)(-1) + \lambda(-1)(-1) + (-1)(-1)\lambda]
        $$
        $$
        = \lambda^2(\lambda-2) - 1 - 1 - [(\lambda-2) + \lambda + \lambda]
        $$
        $$
        = \lambda^3 - 2\lambda^2 - 2 - (3\lambda - 2)
        $$
        $$
        = \lambda^3 - 2\lambda^2 - 3\lambda
        $$
        æå–å…¬å› å¼ $\lambda$ï¼š
        $$
        = \lambda(\lambda^2 - 2\lambda - 3)
        $$
        å› å¼åˆ†è§£æ‹¬å·å†…äºŒæ¬¡é¡¹ï¼š
        $$
        = \lambda(\lambda - 3)(\lambda + 1)
        $$

### 2.3 ç¡®å®šç‰¹å¾å€¼ä¸Žæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°

æ ¹æ®ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ $\lambda(\lambda - 3)(\lambda + 1) = 0$ï¼Œè§£å¾—ç‰¹å¾å€¼ä¸ºï¼š
1.  $\lambda_1 = 3$ ï¼ˆæ­£æ•°ï¼‰
2.  $\lambda_2 = -1$ ï¼ˆè´Ÿæ•°ï¼‰
3.  $\lambda_3 = 0$ ï¼ˆé›¶ï¼‰

**æ ¹æ®æƒ¯æ€§å®šå¾‹ï¼š**
- **æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•° ($p$)** = æ­£ç‰¹å¾å€¼çš„ä¸ªæ•° = **1**
- **è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•° ($q$)** = è´Ÿç‰¹å¾å€¼çš„ä¸ªæ•° = **1**

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šé…æ–¹æ³•éªŒè¯ï¼ˆå¯é€‰ï¼Œä½†å¢žå¼ºä¿¡å¿ƒï¼‰

æˆ‘ä»¬å°è¯•å°† $f = 2x_2^2 + 2x_1x_2 + 2x_2x_3 + 2x_1x_3$ é…æˆå¹³æ–¹å’Œã€‚

1.  **æ•´ç†å« $x_2$ çš„é¡¹**ï¼ˆå› ä¸º $x_2$ æœ‰å¹³æ–¹é¡¹ï¼Œä»¥æ­¤ä¸ºä¸»å…ƒï¼‰ï¼š
    $$
    f = 2[x_2^2 + x_2(x_1 + x_3)] + 2x_1x_3
    $$
2.  **é…æ–¹**ï¼š
    æž„å»º $(x_2 + \frac{x_1+x_3}{2})^2$ çš„å½¢å¼ã€‚
    $$
    f = 2\left[ \left(x_2 + \frac{x_1+x_3}{2}\right)^2 - \left(\frac{x_1+x_3}{2}\right)^2 \right] + 2x_1x_3
    $$
3.  **å±•å¼€åŒ–ç®€**ï¼š
    $$
    f = 2\left(x_2 + \frac{x_1+x_3}{2}\right)^2 - 2 \cdot \frac{x_1^2 + 2x_1x_3 + x_3^2}{4} + 2x_1x_3
    $$
    $$
    f = 2\left(x_2 + \frac{x_1+x_3}{2}\right)^2 - \frac{1}{2}(x_1^2 + 2x_1x_3 + x_3^2) + 2x_1x_3
    $$
    $$
    f = 2\left(x_2 + \frac{x_1+x_3}{2}\right)^2 - \frac{1}{2}x_1^2 - x_1x_3 - \frac{1}{2}x_3^2 + 2x_1x_3
    $$
    $$
    f = 2\left(x_2 + \frac{x_1+x_3}{2}\right)^2 - \frac{1}{2}x_1^2 + x_1x_3 - \frac{1}{2}x_3^2
    $$
4.  **å¤„ç†å‰©ä½™é¡¹**ï¼š
    æå– $-\frac{1}{2}$ï¼š
    $$
    - \frac{1}{2}x_1^2 + x_1x_3 - \frac{1}{2}x_3^2 = -\frac{1}{2}(x_1^2 - 2x_1x_3 + x_3^2) = -\frac{1}{2}(x_1 - x_3)^2
    $$
5.  **æœ€ç»ˆæ ‡å‡†å½¢**ï¼š
    ä»¤ $y_1 = x_2 + \frac{x_1+x_3}{2}, \quad y_2 = x_1 - x_3$ã€‚
    $$
    f = 2y_1^2 - \frac{1}{2}y_2^2
    $$

**ç»“è®ºéªŒè¯ï¼š**
- $y_1^2$ çš„ç³»æ•°ä¸º $2$ (æ­£)ã€‚
- $y_2^2$ çš„ç³»æ•°ä¸º $-\frac{1}{2}$ (è´Ÿ)ã€‚
- ä¸å­˜åœ¨ $y_3^2$ é¡¹ï¼ˆç³»æ•°ä¸º0ï¼‰ã€‚

ç»“æžœä¸€è‡´ï¼š**æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ä¸º 1ï¼Œè´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ä¸º 1ã€‚**

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šé€‰é¡¹åˆ¤å®š

ç»¼åˆä¸Šè¿°è®¡ç®—ç»“æžœï¼š
- æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•° $p = 1$
- è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•° $q = 1$

å¯¹åº”é€‰é¡¹ï¼š
- (A) 2, 0 âŒ
- **(B) 1, 1 âœ…**
- (C) 2, 1 âŒ
- (D) 1, 2 âŒ

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š(B)

---

## ðŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **åŒ–ç®€ä¼˜å…ˆ**ï¼šé¢˜ç›®ç»™å‡ºçš„å½¢å¼æ˜¯å®Œå…¨å¹³æ–¹çš„æ··åˆè¿ç®—ï¼Œ**åˆ‡å‹¿ç›´æŽ¥å¯¹æ‹¬å·å†…çš„çº¿æ€§ç»„åˆæ±‚ç§©**ï¼Œå¿…é¡»å…ˆå±•å¼€åˆå¹¶åŒç±»é¡¹å¾—åˆ° $x^T A x$ çš„æ ‡å‡†å½¢å¼ã€‚
2.  **ç‰¹å¾å€¼ç‰©ç†æ„ä¹‰**ï¼šå¯¹äºŽå®žå¯¹ç§°çŸ©é˜µï¼Œæ­£ç‰¹å¾å€¼çš„æ•°é‡å³æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ï¼Œè´Ÿç‰¹å¾å€¼çš„æ•°é‡å³è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ã€‚
3.  **é›¶ç‰¹å¾å€¼çš„å½±å“**ï¼šé›¶ç‰¹å¾å€¼æ„å‘³ç€çŸ©é˜µä¸æ»¡ç§©ï¼ˆè¡Œåˆ—å¼ä¸º0ï¼‰ï¼Œå®ƒä¸è´¡çŒ®æ­£è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ï¼Œè¿™è§£é‡Šäº†ä¸ºä»€ä¹ˆæŒ‡æ•°ä¹‹å’Œï¼ˆ1+1=2ï¼‰å°äºŽå˜é‡æ•°ï¼ˆ3ï¼‰ã€‚
4.  **åŒé‡éªŒè¯**ï¼šè€ƒè¯•ä¸­è‹¥æ—¶é—´å…è®¸ï¼Œå¯ç”¨é…æ–¹æ³•éªŒè¯çŸ©é˜µæ³•çš„ç»“æžœï¼Œç¡®ä¿ä¸‡æ— ä¸€å¤±ã€‚

**Would you like me to create a similar practice problem involving parameter discussion (e.g., determine the parameter $k$ for a specific inertia index)?**