è¿™æ˜¯å¯¹ç»™å®šè§£ç­”é¢˜çš„è¯¦ç»†è§£æã€‚æˆ‘ä»¬å°†ä¸¥æ ¼æŒ‰ç…§æ•°å­¦åˆ†æçš„æ ‡å‡†æ­¥éª¤ï¼Œå…ˆæ±‚å¯¼å‡½æ•°ï¼Œå†é€šè¿‡å¯¼æ•°çš„ç¬¦å·å˜åŒ–åˆ¤æ–­å•è°ƒæ€§ï¼Œæœ€åæ±‚å‡ºæå€¼ã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

**é¢˜ç›®**ï¼š
å·²çŸ¥å‡½æ•°
$$
f(x) = \begin{cases}
x^{2x}, & x > 0 \\
xe^{x} + 1, & x \le 0
\end{cases}
$$
æ±‚ $f^{\prime}(x)$ï¼Œå¹¶æ±‚ $f(x)$ çš„æå€¼ã€‚

---

## ğŸ” è§£é¢˜æ€è·¯æ¦‚è§ˆ

1.  **æ±‚åˆ†æ®µå¯¼æ•°**ï¼šåˆ†åˆ«åœ¨ $x > 0$ å’Œ $x < 0$ çš„åŒºé—´å†…åˆ©ç”¨æ±‚å¯¼æ³•åˆ™è®¡ç®—å¯¼æ•°ã€‚
2.  **è€ƒå¯Ÿåˆ†ç•Œç‚¹**ï¼šæ£€æŸ¥å‡½æ•°åœ¨ $x = 0$ å¤„çš„è¿ç»­æ€§å’Œå¯å¯¼æ€§ï¼Œç¡®å®š $f'(x)$ çš„å®Œæ•´è¡¨è¾¾å¼ã€‚
3.  **å¯»æ‰¾é©»ç‚¹ä¸ä¸å¯å¯¼ç‚¹**ï¼šä»¤ $f'(x) = 0$ æ±‚é©»ç‚¹ï¼Œç»“åˆä¸å¯å¯¼ç‚¹ç¡®å®šæ‰€æœ‰æå€¼æ€€ç–‘ç‚¹ã€‚
4.  **å•è°ƒæ€§åˆ†æ**ï¼šåˆ©ç”¨åˆ—è¡¨æ³•æˆ–ç¬¦å·åˆ†ææ³•ï¼Œç¡®å®šæå€¼æ€§è´¨ï¼ˆæå¤§å€¼è¿˜æ˜¯æå°å€¼ï¼‰ã€‚
5.  **è®¡ç®—æå€¼**ï¼šä»£å…¥å‡½æ•°æ±‚å‡ºå…·ä½“æ•°å€¼ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚å¯¼å‡½æ•° $f'(x)$

### 1.1 å½“ $x < 0$ æ—¶æ±‚å¯¼

æ­¤æ—¶å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ä¸º $f(x) = xe^x + 1$ã€‚
åˆ©ç”¨**ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™** $(uv)' = u'v + uv'$ï¼š

$$
f'(x) = (x)' \cdot e^x + x \cdot (e^x)' + (1)'
$$
$$
f'(x) = 1 \cdot e^x + x \cdot e^x + 0
$$
$$
f'(x) = e^x(1+x)
$$

### 1.2 å½“ $x > 0$ æ—¶æ±‚å¯¼

æ­¤æ—¶å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ä¸º $f(x) = x^{2x}$ã€‚
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª**å¹‚æŒ‡å‡½æ•°**ï¼Œéœ€ä½¿ç”¨**å¯¹æ•°æ±‚å¯¼æ³•**ã€‚

1.  ä¸¤è¾¹å–å¯¹æ•°ï¼š
    $$
    \ln [f(x)] = \ln(x^{2x}) = 2x \ln x
    $$
2.  ä¸¤è¾¹å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼š
    $$
    \frac{1}{f(x)} \cdot f'(x) = (2x)' \ln x + 2x (\ln x)'
    $$
    $$
    \frac{f'(x)}{f(x)} = 2 \ln x + 2x \cdot \frac{1}{x}
    $$
    $$
    \frac{f'(x)}{f(x)} = 2 \ln x + 2 = 2(\ln x + 1)
    $$
3.  è§£å‡º $f'(x)$ï¼š
    $$
    f'(x) = f(x) \cdot 2(\ln x + 1)
    $$
    $$
    f'(x) = 2x^{2x}(\ln x + 1)
    $$

### 1.3 è€ƒå¯Ÿåˆ†ç•Œç‚¹ $x = 0$ çš„å¯å¯¼æ€§

è¦åˆ¤æ–­ $x=0$ å¤„æ˜¯å¦å¯å¯¼ï¼Œé¦–å…ˆéœ€åˆ¤æ–­å…¶è¿ç»­æ€§ï¼Œå†è®¡ç®—å·¦å³å¯¼æ•°ã€‚

**æ­¥éª¤ 1ï¼šæ£€æŸ¥è¿ç»­æ€§**
* **å‡½æ•°å€¼**ï¼š$f(0) = 0 \cdot e^0 + 1 = 1$ã€‚
* **å·¦æé™**ï¼š
    $$
    \lim_{x \to 0^-} f(x) = \lim_{x \to 0^-} (xe^x + 1) = 0 + 1 = 1
    $$
* **å³æé™**ï¼š
    $$
    \lim_{x \to 0^+} f(x) = \lim_{x \to 0^+} x^{2x}
    $$
    è¿™æ˜¯ $0^0$ å‹æé™ã€‚ä»¤ $y = x^{2x}$ï¼Œåˆ™ $\ln y = 2x \ln x = \frac{2\ln x}{1/x}$ã€‚
    ç”±æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ï¼š
    $$
    \lim_{x \to 0^+} \frac{2\ln x}{1/x} = \lim_{x \to 0^+} \frac{2/x}{-1/x^2} = \lim_{x \to 0^+} (-2x) = 0
    $$
    æ‰€ä»¥ $\lim_{x \to 0^+} \ln y = 0 \implies \lim_{x \to 0^+} y = e^0 = 1$ã€‚

ç”±äº $\lim_{x \to 0^-} f(x) = \lim_{x \to 0^+} f(x) = f(0) = 1$ï¼Œ**å‡½æ•°åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­**ã€‚

**æ­¥éª¤ 2ï¼šæ£€æŸ¥å¯¼æ•°å®šä¹‰ï¼ˆå·¦å³å¯¼æ•°ï¼‰**
* **å·¦å¯¼æ•°** $f'_-(0)$ï¼š
    $$
    f'_-(0) = \lim_{x \to 0^-} \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} = \lim_{x \to 0^-} \frac{(xe^x + 1) - 1}{x} = \lim_{x \to 0^-} e^x = 1
    $$
    æˆ–è€…ç›´æ¥ä»£å…¥ $x<0$ çš„å¯¼æ•°å…¬å¼æé™ï¼š$\lim_{x \to 0^-} e^x(1+x) = 1 \cdot 1 = 1$ã€‚

* **å³å¯¼æ•°** $f'_+(0)$ï¼š
    è€ƒå¯Ÿ $x > 0$ æ—¶çš„å¯¼æ•°æé™ï¼š
    $$
    \lim_{x \to 0^+} f'(x) = \lim_{x \to 0^+} 2x^{2x}(\ln x + 1)
    $$
    æˆ‘ä»¬çŸ¥é“å½“ $x \to 0^+$ æ—¶ï¼Œ$x^{2x} \to 1$ï¼Œè€Œ $(\ln x + 1) \to -\infty$ã€‚
    å› æ­¤ï¼š
    $$
    \lim_{x \to 0^+} f'(x) = -\infty
    $$
    å³å³å¯¼æ•°ä¸å­˜åœ¨ã€‚

**ç»“è®º**ï¼šå‡½æ•°åœ¨ $x=0$ å¤„**ä¸å¯å¯¼**ã€‚

### 1.4 å¯¼å‡½æ•° $f'(x)$ æ€»ç»“

$$
f'(x) = \begin{cases}
2x^{2x}(\ln x + 1), & x > 0 \\
e^x(1+x), & x < 0 \\
\text{ä¸å­˜åœ¨}, & x = 0
\end{cases}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚å‡½æ•°çš„æå€¼

æˆ‘ä»¬éœ€è¦åˆ†æå¯¼æ•°çš„ç¬¦å·å˜åŒ–æ¥å¯»æ‰¾æå€¼ç‚¹ã€‚
å¯èƒ½çš„æå€¼ç‚¹åŒ…æ‹¬ï¼š
1.  **é©»ç‚¹**ï¼ˆ$f'(x) = 0$ çš„ç‚¹ï¼‰ã€‚
2.  **ä¸å¯å¯¼ç‚¹**ï¼ˆ$x = 0$ï¼‰ã€‚

### 2.1 å¯»æ‰¾é©»ç‚¹

1.  **å½“ $x < 0$ æ—¶**ï¼š
    ä»¤ $f'(x) = e^x(1+x) = 0$ã€‚
    å› ä¸º $e^x > 0$ æ’æˆç«‹ï¼Œæ•… $1+x=0 \implies x = -1$ã€‚
    è¿™æ˜¯ä¸€ç‚¹é©»ç‚¹ã€‚

2.  **å½“ $x > 0$ æ—¶**ï¼š
    ä»¤ $f'(x) = 2x^{2x}(\ln x + 1) = 0$ã€‚
    å› ä¸ºæŒ‡æ•°å‡½æ•° $x^{2x} > 0$ æ’æˆç«‹ï¼Œæ•… $\ln x + 1 = 0$ã€‚
    $$
    \ln x = -1 \implies x = e^{-1} = \frac{1}{e}
    $$
    è¿™æ˜¯å¦ä¸€ç‚¹é©»ç‚¹ã€‚

### 2.2 åˆ—è¡¨åˆ†æå•è°ƒæ€§

æˆ‘ä»¬æœ‰ä¸‰ä¸ªå…³é”®ç‚¹å°†å®šä¹‰åŸŸåˆ†ä¸ºå››ä¸ªåŒºé—´ï¼š$x = -1$ï¼Œ$x = 0$ï¼Œ$x = \frac{1}{e}$ã€‚

| åŒºé—´/ç‚¹ | $(-\infty, -1)$ | $x = -1$ | $(-1, 0)$ | $x = 0$ | $(0, \frac{1}{e})$ | $x = \frac{1}{e}$ | $(\frac{1}{e}, +\infty)$ |
| :--- | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| **$f'(x)$ ç¬¦å·** | **$-$** | **$0$** | **$+$** | **ä¸å­˜åœ¨** | **$-$** | **$0$** | **$+$** |
| **å•è°ƒæ€§** | $\searrow$ (å‡) | **æå°å€¼** | $\nearrow$ (å¢) | **æå¤§å€¼** | $\searrow$ (å‡) | **æå°å€¼** | $\nearrow$ (å¢) |

**ç¬¦å·åˆ¤å®šç»†èŠ‚**ï¼š
* $x < -1$ï¼ˆå¦‚ $x=-2$ï¼‰ï¼š$e^{-2}(1-2) < 0$ã€‚
* $-1 < x < 0$ï¼ˆå¦‚ $x=-0.5$ï¼‰ï¼š$e^{-0.5}(1-0.5) > 0$ã€‚
* $0 < x < \frac{1}{e}$ï¼ˆå¦‚ $x=e^{-2}$ï¼‰ï¼š$2x^{2x}(\ln(e^{-2})+1) = 2x^{2x}(-1) < 0$ã€‚
* $x > \frac{1}{e}$ï¼ˆå¦‚ $x=e$ï¼‰ï¼š$2x^{2x}(\ln e + 1) = 2x^{2x}(2) > 0$ã€‚
* **å…³äº $x=0$**ï¼šå‡½æ•°åœ¨å·¦ä¾§é€’å¢ï¼Œå³ä¾§é€’å‡ï¼Œä¸”åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­ï¼Œå› æ­¤ $x=0$ æ˜¯æå¤§å€¼ç‚¹ã€‚

### 2.3 è®¡ç®—æå€¼æ•°å€¼

1.  **æå°å€¼ç‚¹ $x = -1$**ï¼š
    $$
    f(-1) = (-1)e^{-1} + 1 = 1 - \frac{1}{e}
    $$

2.  **æå¤§å€¼ç‚¹ $x = 0$**ï¼š
    $$
    f(0) = 0 \cdot e^0 + 1 = 1
    $$

3.  **æå°å€¼ç‚¹ $x = \frac{1}{e}$**ï¼š
    $$
    f\left(\frac{1}{e}\right) = \left(e^{-1}\right)^{2e^{-1}} = \left(e^{-1}\right)^{\frac{2}{e}} = e^{-\frac{2}{e}}
    $$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

**1. å¯¼å‡½æ•°**
$$
f'(x) = \begin{cases}
2x^{2x}(\ln x + 1), & x > 0 \\
e^x(1+x), & x < 0
\end{cases}
$$
ï¼ˆæ³¨ï¼šå‡½æ•°åœ¨ $x=0$ å¤„ä¸å¯å¯¼ï¼‰

**2. æå€¼**
* **æå°å€¼**ï¼š
    * åœ¨ $x = -1$ å¤„å–å¾—ï¼Œå€¼ä¸º $1 - \frac{1}{e}$ã€‚
    * åœ¨ $x = \frac{1}{e}$ å¤„å–å¾—ï¼Œå€¼ä¸º $e^{-\frac{2}{e}}$ã€‚
* **æå¤§å€¼**ï¼š
    * åœ¨ $x = 0$ å¤„å–å¾—ï¼Œå€¼ä¸º $1$ã€‚