这是对给定解答题的详细解析。我们将严格遵循微积分中求面积的逻辑，将解题过程拆解为计算定积分、求和数列以及求极限三个主要部分。

---

## 🎯 题目回顾

**题目**：
设 $n$ 为正整数，记 $S_n$ 为曲线 $y=e^{-x}\sin x \quad (0\le x\le n\pi)$ 与 $x$ 轴所围图形的面积，求 $S_{n}$，并求 $\lim_{n\rightarrow\infty}S_{n}$.

---

## 🔍 解题思路概览

1.  **理解面积定义**：曲线 $y=f(x)$ 与 $x$ 轴围成的面积通常由定积分 $\int |f(x)| dx$ 给出。由于 $\sin x$ 在不同区间正负交替，我们需要分段积分并取绝对值。
2.  **计算不定积分**：首先需要求出原函数 $\int e^{-x}\sin x \, dx$。这是一个经典的积分，通常使用两次分部积分法或欧拉公式求解。
3.  **计算分段面积**：将 $[0, n\pi]$ 分割为 $[k\pi, (k+1)\pi]$ 的区间，计算每个“拱”的面积 $A_k$。
4.  **数列求和**：观察 $A_k$ 是否构成等比数列，利用等比数列求和公式得出 $S_n$。
5.  **求极限**：令 $n \to \infty$，计算 $S_n$ 的极限值。

---

## 第一部分：计算不定积分 $\int e^{-x}\sin x \, dx$

我们使用**分部积分法**。设 $I = \int e^{-x}\sin x \, dx$。

### 1.1 第一次分部积分

令：
$$
\begin{cases} u = \sin x \\ dv = e^{-x}dx \end{cases} \implies \begin{cases} du = \cos x \, dx \\ v = -e^{-x} \end{cases}
$$

由分部积分公式 $\int u \, dv = uv - \int v \, du$：
$$
I = -e^{-x}\sin x - \int (-e^{-x})\cos x \, dx
$$
$$
I = -e^{-x}\sin x + \int e^{-x}\cos x \, dx \quad \dots\dots (1)
$$

### 1.2 第二次分部积分

对 $\int e^{-x}\cos x \, dx$ 再次分部积分。
令：
$$
\begin{cases} u = \cos x \\ dv = e^{-x}dx \end{cases} \implies \begin{cases} du = -\sin x \, dx \\ v = -e^{-x} \end{cases}
$$

则：
$$
\int e^{-x}\cos x \, dx = -e^{-x}\cos x - \int (-e^{-x})(-\sin x) \, dx
$$
$$
\int e^{-x}\cos x \, dx = -e^{-x}\cos x - \int e^{-x}\sin x \, dx
$$
$$
\int e^{-x}\cos x \, dx = -e^{-x}\cos x - I
$$

### 1.3 求解 $I$

将上述结果代回 (1) 式：
$$
I = -e^{-x}\sin x + (-e^{-x}\cos x - I)
$$
$$
I = -e^{-x}(\sin x + \cos x) - I
$$
移项得：
$$
2I = -e^{-x}(\sin x + \cos x)
$$
$$
I = -\frac{1}{2}e^{-x}(\sin x + \cos x) + C
$$

✅ **不定积分结果**：
$$
\int e^{-x}\sin x \, dx = -\frac{e^{-x}}{2}(\sin x + \cos x) + C
$$

---

## 第二部分：计算第 $k$ 个区间的面积 $A_k$

函数 $y = e^{-x}\sin x$ 在 $x \in [0, n\pi]$ 上，正负号取决于 $\sin x$。
第 $k$ 个区间（从 $k=0$ 到 $k=n-1$）为 $[k\pi, (k+1)\pi]$。
在该区间上，$\sin x$ 保持同号，因此面积为定积分的绝对值。

### 2.1 建立积分表达式

记第 $k+1$ 个小块面积为 $a_k$ (对应区间 $[k\pi, (k+1)\pi]$)：
$$
a_k = \left| \int_{k\pi}^{(k+1)\pi} e^{-x}\sin x \, dx \right|
$$

### 2.2 利用牛顿-莱布尼茨公式计算

利用第一部分求得的原函数 $F(x) = -\frac{e^{-x}}{2}(\sin x + \cos x)$：

$$
\int_{k\pi}^{(k+1)\pi} e^{-x}\sin x \, dx = F((k+1)\pi) - F(k\pi)
$$

代入上下限：
1.  **上限 $(k+1)\pi$**：
    $$
    F((k+1)\pi) = -\frac{e^{-(k+1)\pi}}{2} [\sin((k+1)\pi) + \cos((k+1)\pi)]
    $$
    因为 $\sin(m\pi) = 0$，$\cos(m\pi) = (-1)^m$：
    $$
    F((k+1)\pi) = -\frac{e^{-(k+1)\pi}}{2} [0 + (-1)^{k+1}] = -\frac{(-1)^{k+1}}{2} e^{-(k+1)\pi}
    $$
    由于 $-(-1)^{k+1} = (-1)^{k+2} = (-1)^k$：
    $$
    F((k+1)\pi) = \frac{(-1)^k}{2} e^{-(k+1)\pi}
    $$

2.  **下限 $k\pi$**：
    $$
    F(k\pi) = -\frac{e^{-k\pi}}{2} [\sin(k\pi) + \cos(k\pi)] = -\frac{e^{-k\pi}}{2} [0 + (-1)^k]
    $$
    $$
    F(k\pi) = -\frac{(-1)^k}{2} e^{-k\pi}
    $$

3.  **相减**：
    $$
    \text{积分值} = \frac{(-1)^k}{2} e^{-(k+1)\pi} - \left( -\frac{(-1)^k}{2} e^{-k\pi} \right)
    $$
    $$
    = \frac{(-1)^k}{2} \left( e^{-(k+1)\pi} + e^{-k\pi} \right)
    $$
    提取公因式 $e^{-k\pi}$：
    $$
    = \frac{(-1)^k}{2} e^{-k\pi} (e^{-\pi} + 1)
    $$

### 2.3 取绝对值求面积

$$
a_k = \left| \frac{(-1)^k}{2} e^{-k\pi} (1 + e^{-\pi}) \right|
$$
因为 $e^{-k\pi} > 0$ 且 $(1+e^{-\pi}) > 0$，绝对值只作用于 $(-1)^k$：
$$
a_k = \frac{1 + e^{-\pi}}{2} e^{-k\pi}
$$
或者写成：
$$
a_k = \frac{1 + e^{-\pi}}{2} (e^{-\pi})^k
$$

这表明 $\{a_k\}$ 是一个**等比数列**（几何级数）。
* **首项** ($k=0$)：$a_0 = \frac{1 + e^{-\pi}}{2}$
* **公比**：$q = e^{-\pi} = \frac{1}{e^{\pi}}$

---

## 第三部分：求总面积 $S_n$

总面积 $S_n$ 是前 $n$ 个小块面积之和：
$$
S_n = \sum_{k=0}^{n-1} a_k = a_0 + a_1 + \dots + a_{n-1}
$$

### 3.1 等比数列求和公式

公式：$S_n = a_0 \frac{1-q^n}{1-q}$

代入 $a_0 = \frac{1 + e^{-\pi}}{2}$ 和 $q = e^{-\pi}$：

$$
S_n = \frac{1 + e^{-\pi}}{2} \cdot \frac{1 - (e^{-\pi})^n}{1 - e^{-\pi}}
$$

### 3.2 化简表达式

观察分数部分：
$$
\frac{1 + e^{-\pi}}{1 - e^{-\pi}} = \frac{1 + \frac{1}{e^\pi}}{1 - \frac{1}{e^\pi}} = \frac{\frac{e^\pi + 1}{e^\pi}}{\frac{e^\pi - 1}{e^\pi}} = \frac{e^\pi + 1}{e^\pi - 1}
$$

因此：
$$
S_n = \frac{1}{2} \cdot \frac{e^\pi + 1}{e^\pi - 1} \cdot (1 - e^{-n\pi})
$$
也可以利用双曲函数形式 $\coth \frac{\pi}{2}$ 化简，但保留指数形式通常更直观。
我们可以将 $\frac{e^\pi + 1}{e^\pi - 1}$ 上下同乘 $e^{\pi/2}$ 这种形式可能不是必要的，最简形式通常如下：

$$
S_n = \frac{e^\pi + 1}{2(e^\pi - 1)} (1 - e^{-n\pi})
$$

或者将系数写回 $e^{-\pi}$ 的形式：
$$
S_n = \frac{1 + e^{-\pi}}{2(1 - e^{-\pi})} (1 - e^{-n\pi})
$$

---

## 第四部分：求极限 $\lim_{n \to \infty} S_n$

### 4.1 计算极限

$$
\lim_{n \to \infty} S_n = \lim_{n \to \infty} \left[ \frac{e^\pi + 1}{2(e^\pi - 1)} (1 - e^{-n\pi}) \right]
$$

由于 $e > 1$，所以 $e^\pi > 1$，因此当 $n \to \infty$ 时：
$$
e^{-n\pi} = \frac{1}{e^{n\pi}} \to 0
$$

### 4.2 得出结果

$$
\lim_{n \to \infty} S_n = \frac{e^\pi + 1}{2(e^\pi - 1)} \cdot (1 - 0) = \frac{e^\pi + 1}{2(e^\pi - 1)}
$$

为了美观，也可以上下同乘 $e^{-\pi/2}$ 写成双曲余切形式：
$$
\frac{e^{\pi/2} + e^{-\pi/2}}{2(e^{\pi/2} - e^{-\pi/2})} = \frac{1}{2} \coth \frac{\pi}{2}
$$
但通常指数形式已足够作为最终答案。

---

## ✅ 最终答案

**1. $S_n$ 的表达式**：
$$
S_n = \frac{1}{2} \cdot \frac{1 + e^{-\pi}}{1 - e^{-\pi}} (1 - e^{-n\pi})
$$
或者化简为：
$$
S_n = \frac{e^\pi + 1}{2(e^\pi - 1)} (1 - e^{-n\pi})
$$

**2. 极限值**：
$$
\lim_{n \to \infty} S_n = \frac{e^\pi + 1}{2(e^\pi - 1)}
$$

---

## 📌 关键要点总结

1.  **面积的定义**：注意题目中曲线穿过 $x$ 轴，求“图形的面积”意味着求 $\int |f(x)| dx$，必须对每一段 $[k\pi, (k+1)\pi]$ 分别积分取绝对值，而不能直接从 $0$ 积到 $n\pi$。
2.  **分部积分循环法**：$\int e^{ax}\sin bx \, dx$ 型积分会出现循环，需要移项求解。记住结论 $\int e^{-x}\sin x dx = -\frac{e^{-x}}{2}(\sin x + \cos x)$ 能极大提高解题速度。
3.  **等比数列求和**：识别出每一段面积 $a_k$ 构成公比为 $e^{-\pi}$ 的等比数列是解决本题的核心技巧。
4.  **极限计算**：指数衰减项 $e^{-n\pi}$ 在 $n \to \infty$ 时趋于 0。