è¿™æ˜¯å¯¹ç»™å®šè§£ç­”é¢˜çš„è¯¦ç»†è§£æã€‚æˆ‘ä»¬å°†ä¸¥æ ¼æŒ‰ç…§æ•°å­¦åˆ†æä¸­åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å˜æ¢çš„æ­¥éª¤ï¼Œåˆ©ç”¨**ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™**å’Œ**å¾…å®šç³»æ•°æ³•**ï¼Œå°†è§£é¢˜è¿‡ç¨‹æ‹†è§£ä¸ºæ ‡å‡†æ­¥éª¤ã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

**é¢˜ç›®**ï¼š
å·²çŸ¥å‡½æ•° $u(x,y)$ æ»¡è¶³
$$
\frac{\partial^{2}u}{{\partial x}^{2}}-2\frac{\partial^{2}u}{{\partial y}^{2}}+3\frac{\partial u}{\partial x}+3\frac{\partial u}{\partial y}=0
$$
è‹¥ä»¤ $u(x,y)=v(x,y)e^{ax+by}$ï¼Œæ±‚ $a,b$ çš„å€¼ï¼Œä½¿å¾—åœ¨å˜æ¢ä¸‹ï¼Œä¸Šè¿°ç­‰å¼å¯åŒ–ä¸º $v(x,y)$ ä¸å«ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°çš„ç­‰å¼ã€‚

---

## ğŸ” è§£é¢˜æ€è·¯æ¦‚è§ˆ

1.  **è®¡ç®—åå¯¼æ•°**ï¼šæ ¹æ®å˜æ¢å…³ç³» $u = v e^{ax+by}$ï¼Œåˆ©ç”¨è±å¸ƒå°¼èŒ¨å…¬å¼ï¼ˆä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ï¼‰è®¡ç®— $u$ å¯¹ $x$ å’Œ $y$ çš„ä¸€é˜¶ã€äºŒé˜¶åå¯¼æ•°ã€‚
2.  **ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹**ï¼šå°†è®¡ç®—å‡ºçš„åå¯¼æ•°ä»£å›åŸæ–¹ç¨‹ï¼Œæ•´ç†å¾—åˆ°å…³äº $v$ çš„æ–°å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚
3.  **åˆå¹¶åŒç±»é¡¹**ï¼šå°†æ–°æ–¹ç¨‹æŒ‰ $v$ çš„å„é˜¶å¯¼æ•°ï¼ˆ$v_{xx}, v_{yy}, v_x, v_y, v$ï¼‰è¿›è¡Œåˆ†ç»„ã€‚
4.  **å»ºç«‹æ–¹ç¨‹ç»„**ï¼šæ ¹æ®é¢˜ç›®è¦æ±‚â€œä¸å«ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°â€ï¼Œä»¤ $\frac{\partial v}{\partial x}$ å’Œ $\frac{\partial v}{\partial y}$ çš„ç³»æ•°ä¸ºé›¶ã€‚
5.  **æ±‚è§£å‚æ•°**ï¼šè§£å‡º $a$ å’Œ $b$ çš„å€¼ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®— $u$ çš„å„é˜¶åå¯¼æ•°

### 1.1 è®¾å®šå˜æ¢

ä»¤ $E = e^{ax+by}$ã€‚åˆ™ $u = v E$ã€‚
æˆ‘ä»¬å…ˆè®¡ç®—å› å­ $E$ çš„å¯¼æ•°ï¼š
$$
\frac{\partial E}{\partial x} = aE, \quad \frac{\partial^2 E}{\partial x^2} = a^2E
$$
$$
\frac{\partial E}{\partial y} = bE, \quad \frac{\partial^2 E}{\partial y^2} = b^2E
$$

### 1.2 è®¡ç®—ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°

åˆ©ç”¨ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ $(uv)' = u'v + uv'$ï¼š

**å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼**ï¼š
$$
\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial x}E + v\frac{\partial E}{\partial x} = \left( \frac{\partial v}{\partial x} + av \right)E
$$

**å¯¹ $y$ æ±‚å¯¼**ï¼š
$$
\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial v}{\partial y}E + v\frac{\partial E}{\partial y} = \left( \frac{\partial v}{\partial y} + bv \right)E
$$

### 1.3 è®¡ç®—äºŒé˜¶åå¯¼æ•°

**å¯¹ $x$ æ±‚äºŒé˜¶å¯¼**ï¼š
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial^2 u}{\partial x^2} &= \frac{\partial}{\partial x} \left[ \left( \frac{\partial v}{\partial x} + av \right)E \right] \\
&= \frac{\partial}{\partial x}\left( \frac{\partial v}{\partial x} + av \right) \cdot E + \left( \frac{\partial v}{\partial x} + av \right) \cdot \frac{\partial E}{\partial x} \\
&= \left( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} + a\frac{\partial v}{\partial x} \right)E + \left( \frac{\partial v}{\partial x} + av \right)aE \\
&= \left( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} + 2a\frac{\partial v}{\partial x} + a^2v \right)E
\end{aligned}
$$

**å¯¹ $y$ æ±‚äºŒé˜¶å¯¼**ï¼š
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial^2 u}{\partial y^2} &= \frac{\partial}{\partial y} \left[ \left( \frac{\partial v}{\partial y} + bv \right)E \right] \\
&= \frac{\partial}{\partial y}\left( \frac{\partial v}{\partial y} + bv \right) \cdot E + \left( \frac{\partial v}{\partial y} + bv \right) \cdot \frac{\partial E}{\partial y} \\
&= \left( \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + b\frac{\partial v}{\partial y} \right)E + \left( \frac{\partial v}{\partial y} + bv \right)bE \\
&= \left( \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + 2b\frac{\partial v}{\partial y} + b^2v \right)E
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹å¹¶æ•´ç†

### 2.1 åŸæ–¹ç¨‹å½¢å¼

åŸæ–¹ç¨‹ä¸ºï¼š
$$
\frac{\partial^{2}u}{{\partial x}^{2}} - 2\frac{\partial^{2}u}{{\partial y}^{2}} + 3\frac{\partial u}{\partial x} + 3\frac{\partial u}{\partial y} = 0
$$

### 2.2 ä»£å…¥å¯¼æ•°è¡¨è¾¾å¼

å°†ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†çš„ç»“æœä»£å…¥ï¼Œæ³¨æ„æ¯ä¸€é¡¹éƒ½å«æœ‰éé›¶å› å­ $E = e^{ax+by}$ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç›´æ¥æå‡ºå¹¶çº¦å»è¯¥å› å­ã€‚

$$
\left( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} + 2a\frac{\partial v}{\partial x} + a^2v \right) - 2\left( \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + 2b\frac{\partial v}{\partial y} + b^2v \right) + 3\left( \frac{\partial v}{\partial x} + av \right) + 3\left( \frac{\partial v}{\partial y} + bv \right) = 0
$$

### 2.3 æŒ‰å¯¼æ•°ç±»å‹åˆ†ç»„

æˆ‘ä»¬éœ€è¦æ•´ç†å‡º $\frac{\partial v}{\partial x}$ å’Œ $\frac{\partial v}{\partial y}$ çš„ç³»æ•°ã€‚

* **äºŒé˜¶é¡¹**ï¼š
    $$
    \frac{\partial^2 v}{\partial x^2} - 2\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}
    $$
* **$x$ çš„ä¸€é˜¶åå¯¼é¡¹ $\frac{\partial v}{\partial x}$**ï¼š
    $$
    (2a + 3)\frac{\partial v}{\partial x}
    $$
* **$y$ çš„ä¸€é˜¶åå¯¼é¡¹ $\frac{\partial v}{\partial y}$**ï¼š
    $$
    (-4b + 3)\frac{\partial v}{\partial y}
    $$
    *(æ³¨æ„ï¼šç¬¬äºŒé¡¹ç³»æ•°æ˜¯ $-2 \times 2b = -4b$ï¼Œç¬¬å››é¡¹ç³»æ•°æ˜¯ $+3$)*
* **é›¶é˜¶é¡¹ ($v$)**ï¼š
    $$
    (a^2 - 2b^2 + 3a + 3b)v
    $$

**æ•´ç†åçš„å…³äº $v$ çš„æ–¹ç¨‹**ï¼š
$$
\frac{\partial^2 v}{\partial x^2} - 2\frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + (2a + 3)\frac{\partial v}{\partial x} + (-4b + 3)\frac{\partial v}{\partial y} + (a^2 - 2b^2 + 3a + 3b)v = 0
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šæ ¹æ®æ¡ä»¶æ±‚è§£ $a, b$

### 3.1 å»ºç«‹æ–¹ç¨‹ç»„

é¢˜ç›®è¦æ±‚æ–°æ–¹ç¨‹**ä¸å«ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°**ï¼Œè¿™æ„å‘³ç€ $\frac{\partial v}{\partial x}$ å’Œ $\frac{\partial v}{\partial y}$ çš„ç³»æ•°å¿…é¡»åŒæ—¶ä¸ºé›¶ã€‚

å»ºç«‹æ–¹ç¨‹ç»„å¦‚ä¸‹ï¼š
$$
\begin{cases}
2a + 3 = 0 \\
-4b + 3 = 0
\end{cases}
$$

### 3.2 æ±‚è§£

ç”±ç¬¬ä¸€ä¸ªæ–¹ç¨‹è§£å¾—ï¼š
$$
2a = -3 \implies a = -\frac{3}{2}
$$

ç”±ç¬¬äºŒä¸ªæ–¹ç¨‹è§£å¾—ï¼š
$$
4b = 3 \implies b = \frac{3}{4}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
a = -\frac{3}{2}, \quad b = \frac{3}{4}
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **æŒ‡æ•°å˜æ¢çš„å¯¼æ•°è§„å¾‹**ï¼šè®°ä½ $(ve^{\lambda x})'' = e^{\lambda x}(v'' + 2\lambda v' + \lambda^2 v)$ è¿™ä¸€ç»“æ„ï¼Œå¯ä»¥å¤§å¤§åŠ å¿«è®¡ç®—é€Ÿåº¦ã€‚
2.  **ç³»æ•°å‡†ç¡®æ€§**ï¼šåœ¨åˆå¹¶ $\frac{\partial v}{\partial y}$ çš„ç³»æ•°æ—¶ï¼Œææ˜“æ¼æ‰åŸæ–¹ç¨‹ä¸­çš„ç³»æ•°ï¼ˆå¦‚æœ¬é¢˜ä¸­çš„ $-2$ï¼‰ï¼ŒåŠ¡å¿…é€é¡¹å±•å¼€æ£€æŸ¥ã€‚
3.  **æ¶ˆå…ƒæ€æƒ³**ï¼šé€šè¿‡å¼•å…¥å‚æ•° $a, b$ æ„é€ è‡ªç”±åº¦ï¼Œåˆ©ç”¨å¾…å®šç³»æ•°æ³•æ¶ˆé™¤ä¸éœ€è¦çš„é¡¹ï¼ˆä¸€é˜¶å¯¼æ•°é¡¹ï¼‰ï¼Œè¿™æ˜¯æ±‚è§£åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å’Œç®€åŒ–æ–¹ç¨‹å‹çš„å¸¸ç”¨æŠ€å·§ã€‚