è¿™æ˜¯ä¸€ä»½ä¸¥æ ¼æŒ‰ç…§ä½ çš„è¦æ±‚å’Œæ¨¡ç‰ˆç¼–å†™çš„è¯¦ç»†è§£é¢˜æŠ¥å‘Šã€‚

---

## ðŸŽ¯ é—®é¢˜å›žé¡¾

**é¢˜ç›®ï¼š**
å·²çŸ¥å‡½æ•° $y=y(x)$ ç”±å‚æ•°æ–¹ç¨‹ï¼ˆå«å˜é™ç§¯åˆ†ï¼‰ç¡®å®šï¼š
$$
\begin{cases}
x = \ln(1+2t) \\
2t - \int_{t}^{y+t^{2}}e^{-u^{2}}du = 0
\end{cases}
$$
æ±‚å¯¼æ•°å€¼ $\displaystyle \frac{dy}{dx}\bigg|_{t=0} =$ \_\_\_\_\_\_.

**é¢˜ç›®åˆ†æžï¼š**
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼é—®é¢˜ï¼Œå…¶ä¸­ $y$ ä¸Ž parameter $t$ çš„å…³ç³»é€šè¿‡ä¸€ä¸ªéšå‡½æ•°ï¼ˆå˜é™ç§¯åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼‰ç»™å‡ºã€‚
è§£é¢˜è·¯å¾„å¦‚ä¸‹ï¼š
1.  **ç¡®å®šåˆ‡ç‚¹åæ ‡**ï¼šæ±‚å‡ºå½“ $t=0$ æ—¶å¯¹åº”çš„ $y$ å€¼ã€‚
2.  **æ±‚ $\frac{dx}{dt}$**ï¼šç›´æŽ¥å¯¹ $x(t)$ æ±‚å¯¼ã€‚
3.  **æ±‚ $\frac{dy}{dt}$**ï¼šåˆ©ç”¨å˜é™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼å…¬å¼ï¼ˆèŽ±å¸ƒå°¼èŒ¨å…¬å¼ï¼‰å¯¹éšæ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹æ±‚å¯¼ã€‚
4.  **è®¡ç®— $\frac{dy}{dx}$**ï¼šåˆ©ç”¨å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼å…¬å¼ $\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt}$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šå½“ $t=0$ æ—¶çš„ $y$ å€¼

åœ¨æ±‚å¯¼æ•°ä¹‹å‰ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦å…ˆç¡®å®šå‡½æ•°åœ¨ $t=0$ å¤„çš„å…·ä½“çŠ¶æ€ã€‚

### 1.1 ä»£å…¥ $t=0$ åˆ°ç¬¬äºŒä¸ªæ–¹ç¨‹

åŽŸæ–¹ç¨‹ä¸ºï¼š
$$
2t - \int_{t}^{y+t^{2}}e^{-u^{2}}du = 0
$$

å°† $t=0$ ä»£å…¥ï¼š
$$
2(0) - \int_{0}^{y(0)+0^{2}}e^{-u^{2}}du = 0
$$
$$
0 - \int_{0}^{y} e^{-u^{2}} du = 0
$$

å³ï¼š
$$
\int_{0}^{y} e^{-u^{2}} du = 0
$$

### 1.2 åˆ†æžç§¯åˆ†ç»“æžœ

è¢«ç§¯å‡½æ•° $f(u) = e^{-u^2}$ åœ¨å®žæ•°åŸŸå†…æ’å¤§äºŽ 0ï¼ˆ$e^{-u^2} > 0$ï¼‰ã€‚
å¯¹äºŽæ’æ­£å‡½æ•°ï¼Œè‹¥å…¶å®šç§¯åˆ†ä¸º 0ï¼Œåˆ™ç§¯åˆ†ä¸Šä¸‹é™å¿…é¡»ç›¸ç­‰ã€‚
$$
\text{ä¸Šé™} = \text{ä¸‹é™} \implies y = 0
$$

âœ… **ç»“è®º**ï¼šå½“ $t=0$ æ—¶ï¼Œ$y=0$ã€‚
ï¼ˆæ³¨ï¼šæ­¤æ—¶ $x = \ln(1+0) = 0$ï¼Œå³åˆ‡ç‚¹ä¸ºåŽŸç‚¹ $(0,0)$ï¼‰ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—å¯¹ $t$ çš„å¯¼æ•°

æˆ‘ä»¬éœ€è¦åˆ†åˆ«è®¡ç®— $x$ å’Œ $y$ å¯¹å‚æ•° $t$ çš„å¯¼æ•°ã€‚

### 2.1 è®¡ç®— $\frac{dx}{dt}$

å·²çŸ¥ $x = \ln(1+2t)$ã€‚
æ ¹æ®å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ï¼š
$$
\frac{dx}{dt} = \frac{1}{1+2t} \cdot (1+2t)'
$$
$$
\frac{dx}{dt} = \frac{2}{1+2t}
$$

**è®¡ç®— $t=0$ æ—¶çš„å€¼ï¼š**
$$
\frac{dx}{dt}\bigg|_{t=0} = \frac{2}{1+0} = 2
$$

### 2.2 è®¡ç®— $\frac{dy}{dt}$ï¼ˆéš¾ç‚¹ï¼‰

å·²çŸ¥éšæ–¹ç¨‹ï¼š
$$
2t - \int_{t}^{y+t^{2}}e^{-u^{2}}du = 0
$$

æˆ‘ä»¬è¦å¯¹ç­‰å¼ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å…³äºŽ $t$ æ±‚å¯¼ã€‚

#### ðŸ“Œ å˜é™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼å…¬å¼å›žé¡¾

è‹¥ $\Phi(t) = \int_{\alpha(t)}^{\beta(t)} f(u) du$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
\Phi'(t) = f(\beta(t)) \cdot \beta'(t) - f(\alpha(t)) \cdot \alpha'(t)
$$

åœ¨æœ¬é¢˜ä¸­ï¼š
- è¢«ç§¯å‡½æ•° $f(u) = e^{-u^2}$
- ä¸‹é™ $\alpha(t) = t \implies \alpha'(t) = 1$
- ä¸Šé™ $\beta(t) = y + t^2 \implies \beta'(t) = \frac{dy}{dt} + 2t$ ï¼ˆæ³¨æ„ $y$ æ˜¯ $t$ çš„å‡½æ•°ï¼‰

#### ðŸ“ é€æ­¥æ±‚å¯¼è¿‡ç¨‹

å¯¹ $2t - \int_{t}^{y+t^{2}}e^{-u^{2}}du = 0$ ä¸¤è¾¹æ±‚å¯¼ï¼š

1.  **ç¬¬ä¸€é¡¹**ï¼š$(2t)' = 2$
2.  **ç¬¬äºŒé¡¹ï¼ˆç§¯åˆ†é¡¹ï¼‰**ï¼š
    $$
    \frac{d}{dt} \left( \int_{t}^{y+t^{2}}e^{-u^{2}}du \right) = e^{-(y+t^2)^2} \cdot (y+t^2)' - e^{-t^2} \cdot (t)'
    $$
    $$
    = e^{-(y+t^2)^2} \cdot \left( \frac{dy}{dt} + 2t \right) - e^{-t^2} \cdot 1
    $$

**åˆå¹¶å¾—åˆ°å¯¼æ•°æ–¹ç¨‹ï¼š**
$$
2 - \left[ e^{-(y+t^2)^2} \left( \frac{dy}{dt} + 2t \right) - e^{-t^2} \right] = 0
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šä»£å…¥æ•°å€¼æ±‚è§£ $\frac{dy}{dt}$

ç›´æŽ¥ä»Žä¸Šé¢çš„å¯¼æ•°æ–¹ç¨‹ä¸­è§£å‡º $\frac{dy}{dt}$ çš„è§£æžå¼ä¼šæ¯”è¾ƒç¹çï¼Œæˆ‘ä»¬é‡‡å–**å…ˆä»£å€¼å†æ±‚è§£**çš„ç­–ç•¥ã€‚

### 3.1 ä»£å…¥ $t=0$ å’Œ $y=0$

å°†å·²çŸ¥æ•°å€¼ä»£å…¥ 2.2 ä¸­çš„æœ€åŽé‚£ä¸ªæ–¹ç¨‹ï¼š

$$
2 - \left[ e^{-(0+0^2)^2} \left( \frac{dy}{dt}\bigg|_{t=0} + 2\cdot 0 \right) - e^{-0^2} \right] = 0
$$

### 3.2 ç®€åŒ–è®¡ç®—

$$
2 - \left[ e^{0} \cdot \left( \frac{dy}{dt}\bigg|_{t=0} + 0 \right) - e^{0} \right] = 0
$$

å·²çŸ¥ $e^0 = 1$ï¼Œè®¾ $y'_t = \frac{dy}{dt}\big|_{t=0}$ï¼š

$$
2 - \left[ 1 \cdot (y'_t) - 1 \right] = 0
$$
$$
2 - (y'_t - 1) = 0
$$
$$
2 - y'_t + 1 = 0
$$
$$
3 - y'_t = 0
$$

è§£å¾—ï¼š
$$
\frac{dy}{dt}\bigg|_{t=0} = 3
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®— $\frac{dy}{dx}$ å¹¶å¾—å‡ºç»“è®º

æ ¹æ®å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼å…¬å¼ï¼š
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt}
$$

å°†æˆ‘ä»¬åœ¨ 2.1 å’Œ 3.2 ä¸­ç®—å‡ºçš„æ•°å€¼ä»£å…¥ï¼š

- åˆ†å­ $\frac{dy}{dt}\big|_{t=0} = 3$
- åˆ†æ¯ $\frac{dx}{dt}\big|_{t=0} = 2$

$$
\frac{dy}{dx}\bigg|_{t=0} = \frac{3}{2}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\frac{3}{2}
$$

---

## ðŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **å˜é™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼ï¼ˆèŽ±å¸ƒå°¼èŒ¨å…¬å¼ï¼‰**ï¼šè¿™æ˜¯æœ¬é¢˜çš„æ ¸å¿ƒè€ƒç‚¹ã€‚åŠ¡å¿…è®°ä½ $\frac{d}{dt}\int_{g(t)}^{h(t)}f(x)dx = f(h(t))h'(t) - f(g(t))g'(t)$ã€‚
2.  **éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼é“¾å¼æ³•åˆ™**ï¼šåœ¨å¯¹ç§¯åˆ†ä¸Šé™ $y+t^2$ æ±‚å¯¼æ—¶ï¼Œåƒä¸‡ä¸è¦å¿˜è®° $y$ æ˜¯ $t$ çš„å‡½æ•°ï¼Œå¯¼æ•°æ˜¯ $y' + 2t$ï¼Œè€Œä¸æ˜¯ä»…ä»… $2t$ã€‚
3.  **è®¡ç®—ç­–ç•¥**ï¼šå…ˆä»£å…¥æ•°å€¼æ±‚å…·ä½“ç‚¹çš„å¯¼æ•°å€¼ï¼Œæ¯”å…ˆæŽ¨å¯¼é€šè§£å†ä»£å…¥è¦ç®€å•å¾—å¤šï¼Œä¸”ä¸å®¹æ˜“å‡ºé”™ã€‚
4.  **ç§¯åˆ†ä¸Šä¸‹é™åˆ¤æ–­**ï¼šç¬¬ä¸€æ­¥ç¡®å®š $y=0$ æ˜¯è§£é¢˜çš„åŸºçŸ³ï¼Œä¾æ®æ˜¯ $\int_a^b f(x)dx=0$ ä¸” $f(x)>0 \implies a=b$ã€‚