这是一份严格按照你的要求和模版编写的详细解题报告。

---

## 🎯 问题回顾

**题目：**
求微分方程 $(2y-3x)dx+(2x-5y)dy=0$ 满足条件 $y(1)=1$ 的解。

**题目分析：**
这是一个一阶微分方程初值问题。
方程的形式为 $M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$。
解题思路通常包含以下步骤：
1.  **判断方程类型**：检查是否为全微分方程（Exact Differential Equation）。若不是，则需考虑齐次方程或其他积分因子法。
2.  **求解通解**：根据方程类型求出包含任意常数 $C$ 的隐式解。
3.  **代入初值**：利用 $y(1)=1$ 确定常数 $C$ 的值。
4.  **整理结果**：写出最终的特解方程。

---

## 第一部分：判断方程类型

### 1.1 识别系数函数

标准形式为 $M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$。
在本题中：
$$
M(x,y) = 2y - 3x
$$
$$
N(x,y) = 2x - 5y
$$

### 1.2 检验全微分条件（Exactness Test）

全微分方程的充要条件是：
$$
\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}
$$

我们分别求偏导数：

1.  **对 $M$ 关于 $y$ 求偏导**（视 $x$ 为常数）：
    $$
    \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}(2y - 3x) = 2 - 0 = 2
    $$

2.  **对 $N$ 关于 $x$ 求偏导**（视 $y$ 为常数）：
    $$
    \frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x}(2x - 5y) = 2 - 0 = 2
    $$

### 1.3 结论

由于：
$$
\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x} = 2
$$
✅ **该方程是全微分方程**（也称恰当方程）。
这意味着存在一个势函数 $u(x,y)$，使得 $du = Mdx + Ndy = 0$，即 $u(x,y) = C$ 为通解。

---

## 第二部分：求解通解

我们需要找到函数 $u(x,y)$，满足：
$$
\frac{\partial u}{\partial x} = M = 2y - 3x \quad \text{......(1)}
$$
$$
\frac{\partial u}{\partial y} = N = 2x - 5y \quad \text{......(2)}
$$

### 2.1 对 $x$ 积分

由式 (1)，对 $x$ 积分（将 $y$ 视为常数）：
$$
u(x,y) = \int M(x,y) dx = \int (2y - 3x) dx
$$

逐项积分：
$$
u(x,y) = 2xy - \frac{3}{2}x^2 + \phi(y) \quad \text{......(3)}
$$
其中 $\phi(y)$ 是积分常数项，因为对 $x$ 求导时，纯 $y$ 的函数导数为 0，所以这里必须加上一个关于 $y$ 的待定函数。

### 2.2 利用 $y$ 的偏导数确定 $\phi(y)$

对式 (3) 结果求关于 $y$ 的偏导数：
$$
\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}\left( 2xy - \frac{3}{2}x^2 + \phi(y) \right)
$$
$$
\frac{\partial u}{\partial y} = 2x - 0 + \phi'(y) = 2x + \phi'(y)
$$

根据式 (2)，我们已知 $\frac{\partial u}{\partial y} = 2x - 5y$，令二者相等：
$$
2x + \phi'(y) = 2x - 5y
$$

消去两边的 $2x$：
$$
\phi'(y) = -5y
$$

### 2.3 解出 $\phi(y)$

对上式关于 $y$ 积分：
$$
\phi(y) = \int -5y dy = -\frac{5}{2}y^2
$$
（注：此处无需再加常数 $C_0$，因为它会被最终通解的常数 $C$ 吸收）。

### 2.4 写出通解表达式

将 $\phi(y)$ 代回式 (3)：
$$
u(x,y) = 2xy - \frac{3}{2}x^2 - \frac{5}{2}y^2
$$

因此，方程的通解形式为 $u(x,y) = C_1$：
$$
2xy - \frac{3}{2}x^2 - \frac{5}{2}y^2 = C_1
$$

为了美观，等式两边同时乘以 -2（并将 $-2C_1$ 记为新的常数 $C$）：
$$
3x^2 - 4xy + 5y^2 = C
$$

---

## 第三部分：代入初值求解特解

### 3.1 代入条件

已知初值条件为 $y(1) = 1$，即当 $x = 1$ 时，$y = 1$。
将 $x=1, y=1$ 代入通解方程 $3x^2 - 4xy + 5y^2 = C$：

$$
3(1)^2 - 4(1)(1) + 5(1)^2 = C
$$

### 3.2 计算常数 $C$

$$
3 - 4 + 5 = C
$$
$$
-1 + 5 = C
$$
$$
C = 4
$$

---

## 第四部分：最终结果验证与结论

我们将 $C=4$ 代回通解方程。

### 4.1 最终方程

$$
3x^2 - 4xy + 5y^2 = 4
$$

或者写为：
$$
3x^2 - 4xy + 5y^2 - 4 = 0
$$

### 4.2 快速验证（可选）

对 $3x^2 - 4xy + 5y^2 = 4$ 两边微分：
$$
d(3x^2) - d(4xy) + d(5y^2) = 0
$$
$$
6xdx - (4ydx + 4xdy) + 10ydy = 0
$$
$$
(6x - 4y)dx + (-4x + 10y)dy = 0
$$
两边除以 -2：
$$
(-3x + 2y)dx + (2x - 5y)dy = 0
$$
整理得：
$$
(2y - 3x)dx + (2x - 5y)dy = 0
$$
与原方程一致。且代入 $(1,1)$ 得 $3-4+5=4$，成立。

---

## ✅ 最终答案

$$
3x^2 - 4xy + 5y^2 = 4
$$