这是一道典型的**有理函数积分**计算题。解决此类问题的核心策略是**部分分式分解**，即将复杂的有理分式拆解为几个简单的分式之和，然后分别积分。

下面我将为您详细解析每一个步骤。

---

## 🎯 题目回顾

计算定积分：
$$
I = \int_{0}^{1}\frac{1}{(x+1)(x^{2}-2x+2)}dx
$$

---

## 第一部分：被积函数的部分分式分解

### 1.1 设定分解形式
观察分母 $(x+1)(x^2-2x+2)$：
- $(x+1)$ 是一个一次因式。
- $(x^2-2x+2)$ 是一个二次因式，且判别式 $\Delta = (-2)^2 - 4(1)(2) = -4 < 0$，无法在实数范围内进一步因式分解。

根据部分分式分解的原则，设：
$$
\frac{1}{(x+1)(x^2-2x+2)} = \frac{A}{x+1} + \frac{Bx+C}{x^2-2x+2}
$$
其中 $A, B, C$ 为待定常数。

### 1.2 通分并建立方程组
将右边通分：
$$
\frac{A(x^2-2x+2) + (Bx+C)(x+1)}{(x+1)(x^2-2x+2)} = \frac{1}{(x+1)(x^2-2x+2)}
$$
比较分子，对于任意 $x$ 恒成立：
$$
A(x^2-2x+2) + (Bx+C)(x+1) = 1
$$

### 1.3 求解待定系数
我们采用**赋值法**与**比较系数法**相结合来求解。

1.  **令 $x = -1$**（消去 $Bx+C$ 项）：
    $$
    A((-1)^2 - 2(-1) + 2) + 0 = 1 \\
    A(1 + 2 + 2) = 1 \\
    5A = 1 \implies A = \frac{1}{5}
    $$

2.  **比较 $x^2$ 的系数**：
    等式左边 $x^2$ 的系数为 $A + B$，右边为 $0$。
    $$
    A + B = 0 \implies B = -A = -\frac{1}{5}
    $$

3.  **令 $x = 0$**（计算常数项）：
    $$
    A(2) + C(1) = 1 \\
    2A + C = 1 \\
    C = 1 - 2A = 1 - \frac{2}{5} = \frac{3}{5}
    $$

于是，分解结果为：
$$
\frac{1}{(x+1)(x^2-2x+2)} = \frac{1}{5}\left( \frac{1}{x+1} + \frac{-x+3}{x^2-2x+2} \right)
$$

---

## 第二部分：计算定积分

将分解后的式子代入积分公式：
$$
I = \frac{1}{5} \int_{0}^{1} \frac{1}{x+1} dx + \frac{1}{5} \int_{0}^{1} \frac{-x+3}{x^2-2x+2} dx
$$
记 $I_1 = \int_{0}^{1} \frac{1}{x+1} dx$，$I_2 = \int_{0}^{1} \frac{-x+3}{x^2-2x+2} dx$。

### 2.1 计算 $I_1$
$$
I_1 = \int_{0}^{1} \frac{1}{x+1} dx = \Big[ \ln|x+1| \Big]_{0}^{1} = \ln 2 - \ln 1 = \ln 2
$$

### 2.2 计算 $I_2$
对于 $I_2 = \int_{0}^{1} \frac{-x+3}{x^2-2x+2} dx$，我们需要凑微分。
观察分母导数：$(x^2-2x+2)' = 2x-2$。
我们需要把分子的 $-x$ 凑成 $-(x-1)$ 或与 $2x-2$ 相关的形式。

整理分子：
$$
-x + 3 = -(x - 3) = -(x - 1 - 2) = -(x-1) + 2
$$
或者更标准地凑分母导数：
$$
-x + 3 = -\frac{1}{2}(2x - 2) + 2
$$
Wait，让我们重新检查一下：
$-\frac{1}{2}(2x-2) = -x + 1$。
我们需要的是 $-x+3$，所以：
$$
-x+3 = -x+1+2 = -\frac{1}{2}(2x-2) + 2
$$
这样拆分积分 $I_2$：
$$
I_2 = \int_{0}^{1} \frac{-\frac{1}{2}(2x-2)}{x^2-2x+2} dx + \int_{0}^{1} \frac{2}{x^2-2x+2} dx
$$
记为 $J_1 + J_2$。

**计算 $J_1$（对数型积分）：**
$$
\begin{aligned}
J_1 &= -\frac{1}{2} \int_{0}^{1} \frac{d(x^2-2x+2)}{x^2-2x+2} \\
&= -\frac{1}{2} \Big[ \ln(x^2-2x+2) \Big]_{0}^{1} \\
&= -\frac{1}{2} \left( \ln(1-2+2) - \ln(2) \right) \\
&= -\frac{1}{2} (\ln 1 - \ln 2) \\
&= -\frac{1}{2} (0 - \ln 2) = \frac{1}{2} \ln 2
\end{aligned}
$$

**计算 $J_2$（反正切型积分）：**
配方分母：$x^2-2x+2 = (x-1)^2 + 1$。
$$
\begin{aligned}
J_2 &= \int_{0}^{1} \frac{2}{(x-1)^2 + 1} dx \\
&= 2 \Big[ \arctan(x-1) \Big]_{0}^{1} \\
&= 2 \left( \arctan(0) - \arctan(-1) \right) \\
&= 2 \left( 0 - \left(-\frac{\pi}{4}\right) \right) \\
&= 2 \cdot \frac{\pi}{4} = \frac{\pi}{2}
\end{aligned}
$$

**合并得到 $I_2$：**
$$
I_2 = J_1 + J_2 = \frac{1}{2}\ln 2 + \frac{\pi}{2}
$$

---

## 第三部分：综合结果

将 $I_1$ 和 $I_2$ 代回总积分表达式：

$$
\begin{aligned}
I &= \frac{1}{5} I_1 + \frac{1}{5} I_2 \\
&= \frac{1}{5} (\ln 2) + \frac{1}{5} \left( \frac{1}{2}\ln 2 + \frac{\pi}{2} \right) \\
&= \frac{1}{5}\ln 2 + \frac{1}{10}\ln 2 + \frac{\pi}{10} \\
&= \left( \frac{2}{10} + \frac{1}{10} \right) \ln 2 + \frac{\pi}{10} \\
&= \frac{3}{10}\ln 2 + \frac{\pi}{10}
\end{aligned}
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
\int_{0}^{1}\frac{1}{(x+1)(x^{2}-2x+2)}dx = \frac{3}{10}\ln 2 + \frac{\pi}{10}
$$