è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªåˆ©ç”¨**æé™åæ±‚å‚æ•°**ä»¥åŠ**å¯¼æ•°å®šä¹‰**çš„ç»å…¸å¾®ç§¯åˆ†é¢˜ç›®ã€‚è§£é¢˜çš„å…³é”®åœ¨äºé€šè¿‡æ³°å‹’å…¬å¼å°†å·²çŸ¥æé™å¼è¿›è¡Œç®€åŒ–ï¼Œä»è€ŒæŒ–æ˜å‡º $f(0)$ çš„å€¼ä»¥åŠå¯¼æ•°å®šä¹‰çš„ç»“æ„ã€‚

ä¸‹é¢æˆ‘å°†åˆ†æ­¥ä¸ºæ‚¨è¯¦ç»†è§£æã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

å·²çŸ¥å‡½æ•° $f(x)$ï¼š
1.  åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­ï¼›
2.  æ»¡è¶³æé™æ–¹ç¨‹ï¼š$\displaystyle \lim_{x\rightarrow0}\frac{xf(x)-e^{2\sin x}+1}{\ln(1+x)+\ln(1-x)}=-3$ã€‚

**è¯æ˜ï¼š** $f(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„å¯å¯¼ã€‚
**æ±‚ï¼š** $f^{\prime}(0)$ çš„å€¼ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ†æ¯çš„æ³°å‹’å±•å¼€ä¸åŒ–ç®€

é¦–å…ˆå¤„ç†åˆ†æ¯ä¸­çš„å¯¹æ•°å‡½æ•°ï¼Œåˆ©ç”¨æ³°å‹’å…¬å¼ï¼ˆéº¦å…‹åŠ³æ—å±•å¼€ï¼‰è¿›è¡ŒåŒ–ç®€ã€‚

### 1.1 å¯¹æ•°å‡½æ•°çš„å±•å¼€
å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼š
$$
\ln(1+x) = x - \frac{1}{2}x^2 + o(x^2)
$$
$$
\ln(1-x) = -x - \frac{1}{2}(-x)^2 + o(x^2) = -x - \frac{1}{2}x^2 + o(x^2)
$$

### 1.2 åˆå¹¶åˆ†æ¯
å°†ä¸¤å¼ç›¸åŠ ï¼š
$$
\begin{aligned}
\text{åˆ†æ¯} &= \ln(1+x) + \ln(1-x) \\
&= \left( x - \frac{1}{2}x^2 \right) + \left( -x - \frac{1}{2}x^2 \right) + o(x^2) \\
&= -x^2 + o(x^2)
\end{aligned}
$$
å› æ­¤ï¼Œåˆ†æ¯çš„ä¸»éƒ¨æ˜¯ **$-x^2$**ã€‚

> ğŸ’¡ **ç­–ç•¥**ï¼šåˆ†æ¯æ˜¯ $x$ çš„äºŒé˜¶æ— ç©·å°ï¼Œè¿™æ„å‘³ç€åˆ†å­ä¹Ÿå¿…é¡»å±•åˆ°äºŒé˜¶ç²¾åº¦æ‰èƒ½è¿›è¡Œæ¯”è¾ƒã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šåˆ†å­çš„æ³°å‹’å±•å¼€ä¸åŒ–ç®€

æ¥ä¸‹æ¥å¤„ç†åˆ†å­ä¸­çš„æŒ‡æ•°é¡¹ $e^{2\sin x}$ã€‚

### 2.1 å¤åˆå‡½æ•°çš„å±•å¼€
ç”± $e^t = 1 + t + \frac{1}{2}t^2 + o(t^2)$ å’Œ $\sin x = x + o(x^2)$ï¼ˆæ­¤å¤„åªéœ€å±•åˆ°ä¸€é˜¶å³å¯ï¼Œå› ä¸ºå¹³æ–¹åä¼šè‡ªåŠ¨å‡é˜¶ï¼‰ï¼Œä»¤ $t = 2\sin x$ï¼š

$$
\begin{aligned}
e^{2\sin x} &= 1 + (2\sin x) + \frac{1}{2}(2\sin x)^2 + o(x^2) \\
&= 1 + 2(x + o(x^2)) + \frac{1}{2}(2x)^2 + o(x^2) \\
&= 1 + 2x + 2x^2 + o(x^2)
\end{aligned}
$$

### 2.2 ä»£å…¥åˆ†å­è¡¨è¾¾å¼
$$
\begin{aligned}
\text{åˆ†å­} &= xf(x) - e^{2\sin x} + 1 \\
&= xf(x) - (1 + 2x + 2x^2 + o(x^2)) + 1 \\
&= xf(x) - 2x - 2x^2 + o(x^2)
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ©ç”¨è¿ç»­æ€§æ±‚ $f(0)$

å°†åŒ–ç®€åçš„åˆ†å­å’Œåˆ†æ¯ä»£å›åŸæé™å¼ï¼š

$$
\lim_{x\rightarrow0}\frac{xf(x) - 2x - 2x^2 + o(x^2)}{-x^2 + o(x^2)} = -3
$$

åˆ†å­åˆ†æ¯åŒé™¤ä»¥ $-x^2$ï¼ˆæˆ–å°†åˆ†å­æ‹†åˆ†ï¼‰ï¼š
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\rightarrow0} \frac{x[f(x)-2] - 2x^2}{-x^2} &= -3 \\
\lim_{x\rightarrow0} \left( \frac{x[f(x)-2]}{-x^2} + \frac{-2x^2}{-x^2} \right) &= -3 \\
\lim_{x\rightarrow0} \left( -\frac{f(x)-2}{x} + 2 \right) &= -3
\end{aligned}
$$

æ•´ç†å¾—ï¼š
$$
\lim_{x\rightarrow0} \left( -\frac{f(x)-2}{x} \right) = -5 \implies \lim_{x\rightarrow0} \frac{f(x)-2}{x} = 5 \quad \cdots\cdots (\star)
$$

### 3.1 ç¡®å®š $f(0)$
è§‚å¯Ÿå¼ $(\star)$ï¼Œè¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{0}{0}$ å‹æé™ã€‚
è¦ä½¿æé™ $\lim_{x\rightarrow0} \frac{f(x)-2}{x}$ å­˜åœ¨ï¼ˆç­‰äº 5ï¼‰ï¼Œåˆ†å­å¿…é¡»è¶‹äº 0ã€‚
å³ï¼š
$$
\lim_{x\rightarrow0} (f(x) - 2) = 0 \implies \lim_{x\rightarrow0} f(x) = 2
$$
åˆå› ä¸ºé¢˜ç›®å·²çŸ¥ **$f(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­**ï¼Œæ ¹æ®è¿ç»­æ€§å®šä¹‰ï¼š
$$
f(0) = \lim_{x\rightarrow0} f(x) = 2
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šå¯¼æ•°å®šä¹‰ä¸è¯æ˜

### 4.1 å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰
å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„å¯å¯¼çš„å®šä¹‰æ˜¯æé™ $\lim_{x\rightarrow0} \frac{f(x)-f(0)}{x-0}$ å­˜åœ¨ã€‚

### 4.2 è®¡ç®—å¯¼æ•°å€¼
å°† $f(0)=2$ ä»£å…¥å¯¼æ•°å®šä¹‰å¼ï¼Œå¹¶åˆ©ç”¨ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†å¾—åˆ°çš„ç»“è®º $(\star)$ï¼š

$$
f^{\prime}(0) = \lim_{x\rightarrow0} \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} = \lim_{x\rightarrow0} \frac{f(x) - 2}{x}
$$

ç”± $(\star)$ å¼å¯çŸ¥ï¼š
$$
\lim_{x\rightarrow0} \frac{f(x) - 2}{x} = 5
$$

### 4.3 ç»“è®º
å› ä¸ºä¸Šè¿°æé™å­˜åœ¨ä¸”æœ‰é™ï¼Œæ•…ï¼š
1.  **$f(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„å¯å¯¼**ï¼Œè¯æ˜å®Œæ¯•ã€‚
2.  **å¯¼æ•°å€¼ä¸º**ï¼š
    $$
    f^{\prime}(0) = 5
    $$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
f^{\prime}(0) = 5
$$