è¿™æ˜¯ä¸€é“å…³äº**éšå‡½æ•°æ±‚åå¯¼æ•°**çš„ç»å…¸é¢˜ç›®ï¼Œæ¶‰åŠ**å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼**ã€‚è§£é¢˜çš„å…³é”®åœ¨äºæ­£ç¡®åˆ©ç”¨éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼å…¬å¼æˆ–è€…ç›´æ¥å¯¹æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹æ±‚å…¨å¾®åˆ†ã€‚

ä¸‹é¢æˆ‘å°†ä¸ºæ‚¨è¯¦ç»†è§£ææ¯ä¸€ä¸ªæ­¥éª¤ã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

è®¾å‡½æ•° $z=z(x,y)$ ç”±æ–¹ç¨‹ç¡®å®šï¼š
$$
z + \ln z - \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt = 0
$$
æ±‚è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
\frac{\partial z}{\partial x} + \frac{\partial z}{\partial y}
$$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šéšå‡½æ•°æ±‚å¯¼å…¬å¼æ³•

è®¾éšå‡½æ•°æ–¹ç¨‹ä¸º $F(x, y, z) = z + \ln z - \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt = 0$ã€‚

æ ¹æ®éšå‡½æ•°å­˜åœ¨å®šç†ï¼Œåå¯¼æ•°è®¡ç®—å…¬å¼ä¸ºï¼š
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{F_x}{F_z}, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{F_y}{F_z}
$$

### 1.1 è®¡ç®— $F$ å¯¹å„å˜é‡çš„åå¯¼æ•°

1.  **æ±‚ $F_z$ï¼ˆå¯¹ $z$ æ±‚å¯¼ï¼‰**ï¼š
    $$
    F_z = \frac{\partial}{\partial z} (z + \ln z) = 1 + \frac{1}{z} = \frac{z+1}{z}
    $$

2.  **æ±‚ $F_x$ï¼ˆå¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼‰**ï¼š
    è¿™é‡Œæ¶‰åŠå˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†å‡½æ•°çš„æ±‚å¯¼ã€‚æ ¹æ®å¾®ç§¯åˆ†åŸºæœ¬å®šç†ï¼š
    $$
    \frac{\partial}{\partial x} \left( \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt \right) = e^{-x^2}
    $$
    å› æ­¤ï¼š
    $$
    F_x = \frac{\partial}{\partial x} \left( z + \ln z - \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt \right) = 0 - e^{-x^2} = -e^{-x^2}
    $$

3.  **æ±‚ $F_y$ï¼ˆå¯¹ $y$ æ±‚å¯¼ï¼‰**ï¼š
    æ³¨æ„ $y$ æ˜¯ç§¯åˆ†ä¸‹é™ã€‚æ ¹æ®å˜ä¸‹é™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼å…¬å¼ $\frac{d}{dy}\int_y^x f(t)dt = -f(y)$ï¼š
    $$
    \frac{\partial}{\partial y} \left( \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt \right) = -e^{-y^2}
    $$
    å› æ­¤ï¼š
    $$
    F_y = \frac{\partial}{\partial y} \left( z + \ln z - \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt \right) = -(-e^{-y^2}) = e^{-y^2}
    $$

### 1.2 è®¡ç®— $\frac{\partial z}{\partial x}$ å’Œ $\frac{\partial z}{\partial y}$

ä»£å…¥éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼å…¬å¼ï¼š

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{F_x}{F_z} = -\frac{-e^{-x^2}}{\frac{z+1}{z}} = \frac{z}{z+1}e^{-x^2}
$$

$$
\frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{F_y}{F_z} = -\frac{e^{-y^2}}{\frac{z+1}{z}} = -\frac{z}{z+1}e^{-y^2}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šç›´æ¥æ±‚å¯¼æ³•ï¼ˆå…¨å¾®åˆ†æ³•ï¼‰

å¯¹æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹ç›´æ¥æ±‚å…¨å¾®åˆ†ï¼Œä¹Ÿæ˜¯ä¸€ç§é«˜æ•ˆçš„æ–¹æ³•ã€‚

### 2.1 å¯¹æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹æ±‚å¾®åˆ†
åŸæ–¹ç¨‹ï¼š$z + \ln z - \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt = 0$
ä¸¤è¾¹æ±‚å¾®åˆ† $d$ï¼š
$$
d(z + \ln z) - d\left( \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt \right) = 0
$$

å·¦è¾¹ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼š
$$
d(z + \ln z) = \left( 1 + \frac{1}{z} \right) dz = \frac{z+1}{z} dz
$$

å·¦è¾¹ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼ˆåˆ©ç”¨ç§¯åˆ†å˜é™æ±‚å¯¼ï¼‰ï¼š
$$
d\left( \int_{y}^{x} e^{-t^{2}} dt \right) = e^{-x^2} dx - e^{-y^2} dy
$$

ä»£å…¥åŸå¼ï¼š
$$
\frac{z+1}{z} dz - (e^{-x^2} dx - e^{-y^2} dy) = 0
$$

### 2.2 è§£å‡º $dz$
$$
\frac{z+1}{z} dz = e^{-x^2} dx - e^{-y^2} dy
$$
$$
dz = \frac{z}{z+1}e^{-x^2} dx - \frac{z}{z+1}e^{-y^2} dy
$$

æ ¹æ®å…¨å¾®åˆ†å…¬å¼ $dz = \frac{\partial z}{\partial x} dx + \frac{\partial z}{\partial y} dy$ï¼Œå¯¹æ¯”ç³»æ•°å¯å¾—ï¼š
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{z}{z+1}e^{-x^2}, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = -\frac{z}{z+1}e^{-y^2}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—æœ€ç»ˆç»“æœ

é¢˜ç›®è¦æ±‚è®¡ç®— $\frac{\partial z}{\partial x} + \frac{\partial z}{\partial y}$ã€‚

å°†ä¸Šè¿°ç»“æœç›¸åŠ ï¼š
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial z}{\partial x} + \frac{\partial z}{\partial y} &= \left( \frac{z}{z+1}e^{-x^2} \right) + \left( -\frac{z}{z+1}e^{-y^2} \right) \\
&= \frac{z}{z+1} \left( e^{-x^2} - e^{-y^2} \right)
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šé€‰é¡¹æ¯”å¯¹

æ‰€å¾—ç»“æœä¸º $\frac{z}{z+1}(e^{-x^{2}}-e^{-y^{2}})$ã€‚
è§‚å¯Ÿç»™å‡ºçš„é€‰é¡¹ï¼š
- (A) $\frac{z}{z+1}(e^{-x^{2}}-e^{-y^{2}})$
- (B) $\frac{z}{z+1}(e^{-x^{2}}+e^{-y^{2}})$
- (C) $-\frac{z}{z+1}(e^{-x^{2}}-e^{-y^{2}})$
- (D) $-\frac{z}{z+1}(e^{-x^{2}}+e^{-y^{2}})$

æ˜¾è€Œæ˜“è§ï¼Œè®¡ç®—ç»“æœä¸é€‰é¡¹ **(A)** å®Œå…¨ä¸€è‡´ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

**(A)**