è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªè®¡ç®—äºŒé‡ç§¯åˆ†çš„ç»å…¸é¢˜ç›®ã€‚è§£é¢˜çš„å…³é”®åœ¨äºæ­£ç¡®åˆ†æç§¯åˆ†åŒºåŸŸ $D$ çš„å½¢çŠ¶ï¼Œåˆ©ç”¨å¯¹ç§°æ€§ç®€åŒ–ç§¯åˆ†åŒºåŸŸï¼Œå¹¶é€‰æ‹©åˆé€‚çš„åæ ‡ç³»ï¼ˆæåæ ‡ï¼‰è¿›è¡Œè®¡ç®—ã€‚

ä¸‹é¢æˆ‘å°†åˆ†æ­¥ä¸ºæ‚¨è¯¦ç»†è§£æã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

è®¡ç®—äºŒé‡ç§¯åˆ†ï¼š
$$
I = \iint_{D} (x-y)^{2} dxdy
$$
å…¶ä¸­åŒºåŸŸ $D$ ç”±ä»¥ä¸‹ä¸ç­‰å¼ç¡®å®šï¼š
$$
D = \{(x,y) \mid x^{2}+y^{2}\le4x, \quad x^{2}+y^{2}\le4y\}
$$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šåŒºåŸŸ $D$ çš„å‡ ä½•å½¢çŠ¶åˆ†æ

### 1.1 è¾¹ç•Œæ›²çº¿æ–¹ç¨‹
å°†ä¸¤ä¸ªä¸ç­‰å¼è½¬åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†åœ†æ–¹ç¨‹ï¼š
1.  $x^2 + y^2 = 4x \implies (x-2)^2 + y^2 = 2^2$ã€‚
    è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªåœ†å¿ƒåœ¨ $O_1(2, 0)$ï¼ŒåŠå¾„ $R=2$ çš„åœ†ã€‚
2.  $x^2 + y^2 = 4y \implies x^2 + (y-2)^2 = 2^2$ã€‚
    è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªåœ†å¿ƒåœ¨ $O_2(0, 2)$ï¼ŒåŠå¾„ $R=2$ çš„åœ†ã€‚

åŒºåŸŸ $D$ æ˜¯è¿™ä¸¤ä¸ªåœ†å†…éƒ¨çš„**å…¬å…±éƒ¨åˆ†**ã€‚

### 1.2 äº¤ç‚¹æ±‚è§£
è”ç«‹æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$
\begin{cases}
x^2 + y^2 = 4x \\
x^2 + y^2 = 4y
\end{cases}
$$
æ˜¾ç„¶ $4x = 4y \implies y = x$ã€‚
ä»£å…¥ä»»ä¸€åœ†æ–¹ç¨‹ï¼š$2x^2 = 4x \implies x=0$ æˆ– $x=2$ã€‚
äº¤ç‚¹ä¸º **$O(0,0)$** å’Œ **$A(2,2)$**ã€‚

### 1.3 å¯¹ç§°æ€§åˆ©ç”¨ï¼ˆæ ¸å¿ƒæŠ€å·§ï¼‰
è§‚å¯Ÿè¢«ç§¯å‡½æ•° $(x-y)^2$ å’Œç§¯åˆ†åŒºåŸŸ $D$ã€‚
- **åŒºåŸŸå¯¹ç§°æ€§**ï¼šåŒºåŸŸ $D$ å…³äºç›´çº¿ $y=x$ å¯¹ç§°ï¼ˆäº¤æ¢ $x, y$ ååŒºåŸŸå®šä¹‰ä¸å˜ï¼‰ã€‚
- **å‡½æ•°å¯¹ç§°æ€§**ï¼šè¢«ç§¯å‡½æ•° $f(x,y) = (x-y)^2 = (y-x)^2 = f(y,x)$ï¼Œä¹Ÿæ˜¯å…³äº $y=x$ å¯¹ç§°ã€‚

è™½ç„¶è¿™å¾ˆå¥½ï¼Œä½†æˆ‘ä»¬å¯ä»¥è¿›ä¸€æ­¥åˆ©ç”¨åŒºåŸŸçš„åˆ†å‰²ã€‚ç›´çº¿ $y=x$ å°†åŒºåŸŸ $D$ åˆ†ä¸ºä¸¤ä¸ªå¯¹ç§°çš„éƒ¨åˆ†ï¼š
- ä¸‹åŠéƒ¨åˆ† $D_1$ï¼šç”± $x^2+y^2 \le 4x$ ï¼ˆåœ† $O_1$ï¼‰å’Œ $y \le x$ å›´æˆã€‚
- ä¸ŠåŠéƒ¨åˆ† $D_2$ï¼šç”± $x^2+y^2 \le 4y$ ï¼ˆåœ† $O_2$ï¼‰å’Œ $y \ge x$ å›´æˆã€‚

ç”±äºåŒºåŸŸå’Œå‡½æ•°éƒ½å…³äº $y=x$ å¯¹ç§°ï¼Œç§¯åˆ†å€¼åœ¨ä¸¤éƒ¨åˆ†ä¸Šç›¸ç­‰ï¼š
$$
I = \iint_{D} (x-y)^2 dxdy = 2 \iint_{D_1} (x-y)^2 dxdy
$$


---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæåæ ‡å˜æ¢

å¯¹äºåœ†åŸŸç›¸å…³çš„ç§¯åˆ†ï¼Œæåæ ‡é€šå¸¸æ˜¯æœ€ä¼˜é€‰æ‹©ã€‚æˆ‘ä»¬å°†é’ˆå¯¹åŒºåŸŸ $D_1$ è¿›è¡Œè®¡ç®—ã€‚

### 2.1 æåæ ‡å‚æ•°è®¾å®š
ä»¤ï¼š
$$
\begin{cases}
x = r\cos\theta \\
y = r\sin\theta
\end{cases}
$$
é¢ç§¯å…ƒç´ ï¼š$dxdy = r dr d\theta$ã€‚

### 2.2 ç¡®å®š $D_1$ çš„ç§¯åˆ†é™
1.  **è§’åº¦èŒƒå›´**ï¼š
    - ä¸‹è¾¹ç•Œæ˜¯åœ† $x^2+y^2=4x$ åœ¨åŸç‚¹çš„åˆ‡çº¿ï¼ˆ$x=0$ï¼‰ï¼Œæˆ–è€…æ˜¯ä»å‡ ä½•å›¾ä¸Šçœ‹ï¼Œå…¬å…±åŒºåŸŸä»åŸç‚¹å‡ºå‘ã€‚å®é™…ä¸Šï¼Œè§‚å¯Ÿ $D_1$ çš„èŒƒå›´ï¼š
    - $D_1$ è¢«å¤¹åœ¨ $y=0$ï¼ˆ$x$è½´ï¼Œåœ†$O_2$åœ¨åŸç‚¹çš„åˆ‡çº¿ï¼‰å’Œ $y=x$ ä¹‹é—´ï¼Ÿ**ä¸å®Œå…¨æ˜¯**ã€‚
    - è®©æˆ‘ä»¬ä»”ç»†çœ‹ $D_1$ çš„è¾¹ç•Œï¼šå®ƒæ˜¯åœ† $x^2+y^2 \le 4x$ çš„ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼Œä¸” $y \le x$ã€‚
    - ä½†è¦æ³¨æ„ï¼ŒåŒºåŸŸ $D$ æ˜¯ä¸¤ä¸ªåœ†çš„äº¤é›†ã€‚
    - å¯¹äº $D_1$ï¼ˆ$y \le x$ çš„éƒ¨åˆ†ï¼‰ï¼Œè¾¹ç•Œç”± $x^2+y^2=4y$ (ä¸ŠåŠåœ†å¼§) å’Œ $x^2+y^2=4x$ (å³åŠåœ†å¼§) ç»„æˆ... ç­‰ç­‰ï¼Œè®©æˆ‘ä»¬é‡æ–°æ¢³ç†ã€‚

    **ä¿®æ­£å¯¹ç§°æ€§åˆ†æ**ï¼š
    åŒºåŸŸ $D$ æ˜¯ä¸¤åœ†äº¤é›†ã€‚
    - åœ¨ $y \le x$ çš„åŒºåŸŸï¼ˆè®°ä¸º $D_1$ï¼‰ï¼Œçº¦æŸæ¡ä»¶ $x^2+y^2 \le 4y$ æ›´ç´§ï¼ˆå› ä¸º $y \le x \implies 4y \le 4x$ï¼‰ã€‚**é”™è¯¯ï¼**
    - è®©æˆ‘ä»¬ä»£å…¥ç‚¹ $(1, 0.1)$ æµ‹è¯•ï¼š$1^2+0.1^2 \approx 1 \le 4$ æ»¡è¶³ç¬¬ä¸€ä¸ªï¼Œ$1 \le 0.4$ ä¸æ»¡è¶³ç¬¬äºŒä¸ªã€‚
    - æ‰€ä»¥ï¼Œåœ¨ $y \le x$ çš„åŒºåŸŸï¼Œé™åˆ¶æ¡ä»¶å…¶å®æ˜¯ **$x^2+y^2 \le 4y$**ã€‚
    - è®©æˆ‘ä»¬ç”»å›¾ç¡®è®¤ï¼š
        - åœ† $O_1$ ($x$è½´ä¸Š)ï¼šåœ¨ $y=x$ ä¸‹æ–¹ï¼Œ$x$ æ›´å¤§ï¼Œè¯¥ä¸ç­‰å¼å®¹æ˜“æ»¡è¶³ã€‚
        - åœ† $O_2$ ($y$è½´ä¸Š)ï¼šåœ¨ $y=x$ ä¸‹æ–¹ï¼Œ$y$ è¾ƒå°ï¼Œè¯¥ä¸ç­‰å¼æ›´éš¾æ»¡è¶³ï¼Œå› æ­¤å®ƒæ˜¯**æœ‰æ•ˆè¾¹ç•Œ**ã€‚
    
    **ç»“è®º**ï¼šåœ¨ $y \le x$ çš„åŠåŒº $D_1$ ä¸­ï¼Œè¾¹ç•Œç”± $x^2+y^2 = 4y$ å†³å®šã€‚
    
    **ç­‰ä¸€ä¸‹ï¼Œè¿™ä¼¼ä¹åç›´è§‰**ã€‚åœ† $O_2$ æ˜¯å…³äº $y$ è½´å¯¹ç§°çš„ï¼Œå¤§è‚šå­åœ¨ä¸Šæ–¹ã€‚åœ¨ $y=x$ ä¸‹æ–¹é è¿‘åŸç‚¹å¤„ï¼Œ$y$ å¾ˆå°ï¼Œ$4y$ å¾ˆå°ï¼ŒåŠå¾„ $r$ å°±å¾ˆå°ã€‚
    åœ† $O_1$ æ˜¯å…³äº $x$ è½´å¯¹ç§°çš„ï¼Œå¤§è‚šå­åœ¨å³æ–¹ã€‚
    äº¤é›†é è¿‘åŸç‚¹ã€‚
    
    è®©æˆ‘ä»¬ç”¨æåæ ‡æ–¹ç¨‹ç›´æ¥åˆ¤æ–­ï¼š
    - åœ† $O_1$: $r^2 \le 4r\cos\theta \implies r \le 4\cos\theta$
    - åœ† $O_2$: $r^2 \le 4r\sin\theta \implies r \le 4\sin\theta$
    
    åŒºåŸŸ $D$ çš„æåæ ‡æè¿°æ˜¯ï¼š
    $$
    r \le \min(4\cos\theta, 4\sin\theta)
    $$
    
    - å½“ $\theta \in [0, \pi/4]$ æ—¶ï¼Œ$\sin\theta \le \cos\theta$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\min = 4\sin\theta$ã€‚
      (å³è¾¹ç•Œæ˜¯ $x^2+y^2=4y$)
    - å½“ $\theta \in [\pi/4, \pi/2]$ æ—¶ï¼Œ$\cos\theta \le \sin\theta$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\min = 4\cos\theta$ã€‚
      (å³è¾¹ç•Œæ˜¯ $x^2+y^2=4x$)
      
    **ç§¯åˆ†åŒºåŸŸåˆ’åˆ†**ï¼š
    æˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç›´æ¥è®¡ç®—æ•´ä¸ªåŒºåŸŸï¼Œæˆ–è€…åˆ©ç”¨å¯¹ç§°æ€§è®¡ç®—ä¸€åŠã€‚
    è€ƒè™‘åˆ°å¯¹ç§°æ€§ï¼Œæˆ‘ä»¬è®¡ç®— $\theta \in [0, \pi/4]$ çš„éƒ¨åˆ†ï¼ˆå³ $D_1$ï¼‰ï¼Œç„¶åä¹˜ä»¥ 2ã€‚
    åœ¨æ­¤èŒƒå›´å†…ï¼Œè¾¹ç•Œæ˜¯ $r = 4\sin\theta$ã€‚

    **ç¡®è®¤ç§¯åˆ†é™**ï¼š
    - $\theta$ ä» $0$ åˆ° $\frac{\pi}{4}$ã€‚
    - $r$ ä» $0$ åˆ° $4\sin\theta$ã€‚

### 2.3 è¢«ç§¯å‡½æ•°æåæ ‡åŒ–
$$
\begin{aligned}
(x-y)^2 &= x^2 - 2xy + y^2 \\
&= (x^2+y^2) - 2xy \\
&= r^2 - 2(r\cos\theta)(r\sin\theta) \\
&= r^2 - r^2 \sin(2\theta) \\
&= r^2 (1 - \sin 2\theta)
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šç§¯åˆ†è®¡ç®—

åˆ©ç”¨å¯¹ç§°æ€§ï¼Œ$I = 2 \iint_{D_1} (x-y)^2 dxdy$ã€‚

$$
\begin{aligned}
I &= 2 \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_{0}^{4\sin\theta} r^2(1 - \sin 2\theta) \cdot r \, dr \\
&= 2 \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} (1 - \sin 2\theta) d\theta \int_{0}^{4\sin\theta} r^3 \, dr
\end{aligned}
$$

### 3.1 è®¡ç®—å†…å±‚ç§¯åˆ† (å…³äº $r$)
$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{4\sin\theta} r^3 \, dr &= \left[ \frac{1}{4}r^4 \right]_{0}^{4\sin\theta} \\
&= \frac{1}{4} (4\sin\theta)^4 \\
&= 64 \sin^4\theta
\end{aligned}
$$

### 3.2 ä»£å…¥å¤–å±‚ç§¯åˆ†
$$
I = 2 \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} (1 - \sin 2\theta) \cdot 64 \sin^4\theta \, d\theta = 128 \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} (\sin^4\theta - \sin^4\theta \sin 2\theta) \, d\theta
$$

æ‹†åˆ†ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†è®¡ç®—ï¼š$I = 128(I_A - I_B)$ã€‚

### 3.3 è®¡ç®—ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ† $I_A = \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \sin^4\theta \, d\theta$
åˆ©ç”¨é™å¹‚å…¬å¼ $\sin^2\theta = \frac{1-\cos 2\theta}{2}$ï¼š
$$
\begin{aligned}
\sin^4\theta &= \left( \frac{1-\cos 2\theta}{2} \right)^2 = \frac{1}{4}(1 - 2\cos 2\theta + \cos^2 2\theta) \\
&= \frac{1}{4} \left( 1 - 2\cos 2\theta + \frac{1+\cos 4\theta}{2} \right) \\
&= \frac{1}{4} \left( \frac{3}{2} - 2\cos 2\theta + \frac{1}{2}\cos 4\theta \right) \\
&= \frac{3}{8} - \frac{1}{2}\cos 2\theta + \frac{1}{8}\cos 4\theta
\end{aligned}
$$

ç§¯åˆ†ï¼š
$$
\begin{aligned}
I_A &= \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \left( \frac{3}{8} - \frac{1}{2}\cos 2\theta + \frac{1}{8}\cos 4\theta \right) d\theta \\
&= \left[ \frac{3}{8}\theta - \frac{1}{4}\sin 2\theta + \frac{1}{32}\sin 4\theta \right]_{0}^{\frac{\pi}{4}} \\
&= \left( \frac{3}{8} \cdot \frac{\pi}{4} - \frac{1}{4}\sin\frac{\pi}{2} + \frac{1}{32}\sin\pi \right) - 0 \\
&= \frac{3\pi}{32} - \frac{1}{4}
\end{aligned}
$$

### 3.4 è®¡ç®—ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ† $I_B = \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \sin^4\theta \sin 2\theta \, d\theta$
å±•å¼€ $\sin 2\theta = 2\sin\theta\cos\theta$ï¼š
$$
\begin{aligned}
I_B &= \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \sin^4\theta \cdot (2\sin\theta\cos\theta) \, d\theta \\
&= 2 \int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \sin^5\theta \cos\theta \, d\theta
\end{aligned}
$$
ä»¤ $u = \sin\theta, du = \cos\theta d\theta$ï¼š
- ä¸‹é™ï¼š$\theta=0 \to u=0$
- ä¸Šé™ï¼š$\theta=\frac{\pi}{4} \to u=\frac{\sqrt{2}}{2}$

$$
\begin{aligned}
I_B &= 2 \int_{0}^{\frac{\sqrt{2}}{2}} u^5 \, du \\
&= 2 \left[ \frac{1}{6}u^6 \right]_{0}^{\frac{\sqrt{2}}{2}} \\
&= \frac{1}{3} \left( \frac{\sqrt{2}}{2} \right)^6 \\
&= \frac{1}{3} \cdot \frac{8}{64} = \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{8} = \frac{1}{24}
\end{aligned}
$$

### 3.5 ç»¼åˆç»“æœ
$$
\begin{aligned}
I &= 128 (I_A - I_B) \\
&= 128 \left( \left( \frac{3\pi}{32} - \frac{1}{4} \right) - \frac{1}{24} \right) \\
&= 128 \left( \frac{3\pi}{32} - \frac{6}{24} - \frac{1}{24} \right) \\
&= 128 \left( \frac{3\pi}{32} - \frac{7}{24} \right) \\
&= 128 \cdot \frac{3\pi}{32} - 128 \cdot \frac{7}{24} \\
&= 4 \cdot 3\pi - \frac{16 \cdot 7}{3} \\
&= 12\pi - \frac{112}{3}
\end{aligned}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\iint_{D}(x-y)^{2}dxdy = 12\pi - \frac{112}{3}
$$