## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¾è¿ç»­å‡½æ•° $f(x)$ æ»¡è¶³ $f(x+2)-f(x)=x, \int_{0}^{2}f(x)dx=0$ï¼Œåˆ™ $\int_{1}^{3}f(x)dx=$ \_\_\_\_\_\_ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç§¯åˆ†åŒºé—´æ‹†åˆ†ä¸æ¢å…ƒ

### 1.1 æ‹†åˆ†ç›®æ ‡ç§¯åˆ†

ä¸ºäº†åˆ©ç”¨å·²çŸ¥æ¡ä»¶ $\int_{0}^{2}f(x)dx$ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†ç›®æ ‡ç§¯åˆ† $\int_{1}^{3}f(x)dx$ æ‹†åˆ†ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†ï¼š
$$
\int_{1}^{3}f(x)dx = \int_{1}^{2}f(x)dx + \int_{2}^{3}f(x)dx
$$

### 1.2 å¯¹ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ç§¯åˆ†è¿›è¡Œæ¢å…ƒ

å¯¹äºå³è¾¹çš„ç¬¬äºŒé¡¹ $\int_{2}^{3}f(x)dx$ï¼Œæˆ‘ä»¬è¿›è¡Œæ¢å…ƒï¼Œç›®çš„æ˜¯å°†å…¶åŒºé—´å¹³ç§»å› $[0, 1]$ é™„è¿‘ï¼Œä»¥ä¾¿åˆ©ç”¨å‡½æ•°æ–¹ç¨‹ã€‚
ä»¤ $x = t + 2$ï¼Œåˆ™ $dx = dt$ã€‚
- å½“ $x = 2$ æ—¶ï¼Œ$t = 0$ï¼›
- å½“ $x = 3$ æ—¶ï¼Œ$t = 1$ã€‚

ä»£å…¥å¾—ï¼š
$$
\int_{2}^{3}f(x)dx = \int_{0}^{1}f(t+2)dt
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šåˆ©ç”¨å‡½æ•°æ–¹ç¨‹åŒ–ç®€

### 2.1 ä»£å…¥é€’æ¨å…³ç³»

å·²çŸ¥ $f(x+2) - f(x) = x$ï¼Œå³ $f(x+2) = f(x) + x$ã€‚
å°†æ­¤å…³ç³»ä»£å…¥ä¸Šé¢çš„ç§¯åˆ†ï¼ˆæ³¨æ„ç§¯åˆ†å˜é‡ç¬¦å·å¯ç”± $t$ æ¢å› $x$ï¼‰ï¼š
$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{1}f(t+2)dt &= \int_{0}^{1} [f(t) + t] dt \\
&= \int_{0}^{1}f(t)dt + \int_{0}^{1}t dt \\
&= \int_{0}^{1}f(x)dx + \int_{0}^{1}x dx
\end{aligned}
$$

### 2.2 åˆå¹¶ç§¯åˆ†é¡¹

ç°åœ¨å›åˆ°ç¬¬ä¸€æ­¥çš„æ‹†åˆ†å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
\int_{1}^{3}f(x)dx &= \int_{1}^{2}f(x)dx + \left( \int_{0}^{1}f(x)dx + \int_{0}^{1}x dx \right) \\
&= \left( \int_{0}^{1}f(x)dx + \int_{1}^{2}f(x)dx \right) + \int_{0}^{1}x dx
\end{aligned}
$$
æ ¹æ®å®šç§¯åˆ†çš„å¯åŠ æ€§ $\int_{0}^{1} + \int_{1}^{2} = \int_{0}^{2}$ï¼š
$$
\int_{1}^{3}f(x)dx = \int_{0}^{2}f(x)dx + \int_{0}^{1}x dx
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—æœ€ç»ˆç»“æœ

### 3.1 ä»£å…¥å·²çŸ¥å€¼

é¢˜ç›®å·²çŸ¥ $\int_{0}^{2}f(x)dx = 0$ã€‚

### 3.2 è®¡ç®—å‰©ä½™ç§¯åˆ†

è®¡ç®— $\int_{0}^{1}x dx$ï¼š
$$
\int_{0}^{1}x dx = \left[ \frac{1}{2}x^2 \right]_{0}^{1} = \frac{1}{2}(1^2 - 0) = \frac{1}{2}
$$

### 3.3 å¾—å‡ºç»“è®º

$$
\int_{1}^{3}f(x)dx = 0 + \frac{1}{2} = \frac{1}{2}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\frac{1}{2}
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **åŒºé—´å¹³ç§»æŠ€å·§**ï¼šå½“é¢˜ç›®ç»™å‡º $f(x+T)$ ä¸ $f(x)$ çš„å…³ç³»æ—¶ï¼Œå¤„ç†ç§¯åˆ† $\int_{a}^{a+T} f(x) dx$ é€šå¸¸éœ€è¦å°†å…¶æ‹†åˆ†æˆ–æ¢å…ƒï¼Œå°†å…¶è½¬åŒ–ä¸º $\int_{0}^{T} f(x) dx$ çš„å½¢å¼ã€‚
2.  **å®šç§¯åˆ†çš„å¯åŠ æ€§**ï¼š$\int_a^b + \int_b^c = \int_a^c$ æ˜¯é‡æ–°ç»„åˆç§¯åˆ†åŒºé—´çš„æ ¸å¿ƒå·¥å…·ã€‚
3.  **æ„é€ å˜ä¸Šé™å‡½æ•°æ³•ï¼ˆæ‰©å±•æ€è·¯ï¼‰**ï¼š
    è®¾ $F(x) = \int_{x}^{x+2} f(t) dt$ï¼Œå¯¹ $x$ æ±‚å¯¼å¾— $F'(x) = f(x+2) - f(x) = x$ã€‚
    åˆ™ $F(x) = \frac{1}{2}x^2 + C$ã€‚
    ç”± $F(0) = \int_{0}^{2} f(t) dt = 0$ å¯çŸ¥ $C=0$ã€‚
    æ•… $\int_{1}^{3} f(t) dt = F(1) = \frac{1}{2}(1)^2 = \frac{1}{2}$ã€‚æ­¤æ–¹æ³•æ›´ä¸ºç®€æ·ã€‚