## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

è®¾ $A, B$ ä¸º $n$ é˜¶å¯é€†çŸ©é˜µï¼Œ$E$ ä¸º $n$ é˜¶å•ä½çŸ©é˜µï¼Œ$M^{*}$ ä¸ºçŸ©é˜µ $M$ çš„ä¼´éšçŸ©é˜µï¼Œåˆ™ $\begin{pmatrix}A&E\\ 0&B\end{pmatrix}^{*} =$ ï¼ˆ ï¼‰ã€‚

(A) $\begin{pmatrix}|A|B^{*}&-B^{*}A^{*}\\ 0&|B|A^{*}\end{pmatrix}$

(B) $\begin{pmatrix}|A|B^{*}&-A^{*}B^{*}\\ 0&|B|A^{*}\end{pmatrix}$

(C) $\begin{pmatrix}|B|A^{*}&-B^{*}A^{*}\\ 0&|A|B^{*}\end{pmatrix}$

(D) $\begin{pmatrix}|B|A^{*}&-A^{*}B^{*}\\ 0&|A|B^{*}\end{pmatrix}$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šè§£é¢˜æ ¸å¿ƒå…¬å¼

å¯¹äºå¯é€†çŸ©é˜µ $M$ï¼Œå…¶ä¼´éšçŸ©é˜µ $M^*$ ä¸é€†çŸ©é˜µ $M^{-1}$ æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹å…³ç³»ï¼š
$$
M^{-1} = \frac{1}{|M|} M^* \implies M^* = |M| M^{-1}
$$

å› æ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬è§£é¢˜çš„ç­–ç•¥æ˜¯ï¼š
1.  è®¡ç®—åˆ†å—çŸ©é˜µ $M = \begin{pmatrix} A & E \\ 0 & B \end{pmatrix}$ çš„**è¡Œåˆ—å¼** $|M|$ã€‚
2.  è®¡ç®—åˆ†å—çŸ©é˜µ $M$ çš„**é€†çŸ©é˜µ** $M^{-1}$ã€‚
3.  åˆ©ç”¨å…¬å¼ $M^* = |M| M^{-1}$ å¾—å‡ºç»“æœã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—æ­¥éª¤

### 2.1 è®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼ $|M|$

å¯¹äºåˆ†å—ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼Œå…¶è¡Œåˆ—å¼ç­‰äºä¸»å¯¹è§’çº¿ä¸Šå„å­å—è¡Œåˆ—å¼çš„ä¹˜ç§¯ï¼š
$$
|M| = \left| \begin{pmatrix} A & E \\ 0 & B \end{pmatrix} \right| = |A| \cdot |B|
$$

### 2.2 è®¡ç®—é€†çŸ©é˜µ $M^{-1}$

è®¾ $M^{-1} = \begin{pmatrix} X & Y \\ Z & W \end{pmatrix}$ï¼Œæ ¹æ®é€†çŸ©é˜µå®šä¹‰ $M M^{-1} = \begin{pmatrix} E & 0 \\ 0 & E \end{pmatrix}$ï¼Œå»ºç«‹æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$
\begin{pmatrix} A & E \\ 0 & B \end{pmatrix} \begin{pmatrix} X & Y \\ Z & W \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} AX+EZ & AY+EW \\ BX+BW & BZ+BW \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} E & 0 \\ 0 & E \end{pmatrix}
$$
(æ³¨ï¼šæ­¤å¤„å·¦ä¾§ $BX+BW$ åº”ä¸º $B Z$ï¼Œå³ä¸‹åº”ä¸º $B W$ã€‚åˆ†å—ä¹˜æ³•å±•å¼€ä¸ºï¼šç¬¬äºŒè¡Œç¬¬ä¸€åˆ— $0 \cdot X + B \cdot Z = BZ$ï¼Œç¬¬äºŒè¡Œç¬¬äºŒåˆ— $0 \cdot Y + B \cdot W = BW$)

ä¿®æ­£åçš„æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
1.  **å·¦ä¸‹è§’**ï¼š$BZ = 0$ã€‚å›  $B$ å¯é€†ï¼Œæ•… **$Z = 0$**ã€‚
2.  **å³ä¸‹è§’**ï¼š$BW = E$ã€‚æ•… **$W = B^{-1}$**ã€‚
3.  **å·¦ä¸Šè§’**ï¼š$AX + EZ = E \implies AX = E$ï¼ˆå›  $Z=0$ï¼‰ã€‚æ•… **$X = A^{-1}$**ã€‚
4.  **å³ä¸Šè§’**ï¼š$AY + EW = 0 \implies AY = -W = -B^{-1}$ã€‚
    æ•… $Y = -A^{-1}B^{-1}$ã€‚

ç»¼ä¸Šæ‰€è¿°ï¼š
$$
M^{-1} = \begin{pmatrix} A^{-1} & -A^{-1}B^{-1} \\ 0 & B^{-1} \end{pmatrix}
$$

### 2.3 è®¡ç®—ä¼´éšçŸ©é˜µ $M^*$

å°† $|M|$ å’Œ $M^{-1}$ ä»£å…¥å…¬å¼ $M^* = |M| M^{-1}$ï¼š

$$
\begin{aligned}
M^* &= |A||B| \begin{pmatrix} A^{-1} & -A^{-1}B^{-1} \\ 0 & B^{-1} \end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} |A||B|A^{-1} & -|A||B|A^{-1}B^{-1} \\ 0 & |A||B|B^{-1} \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

åˆ©ç”¨å…¬å¼ $|K|K^{-1} = K^*$ï¼ˆå…¶ä¸­ $K$ ä¸ºçŸ©é˜µï¼‰åŒ–ç®€å„å­å—ï¼š

1.  **å·¦ä¸Šè§’**ï¼š
    $$|B| \cdot (|A|A^{-1}) = |B| A^*$$
2.  **å³ä¸‹è§’**ï¼š
    $$|A| \cdot (|B|B^{-1}) = |A| B^*$$
3.  **å³ä¸Šè§’**ï¼š
    è¿™é‡Œåˆ©ç”¨æ’ç­‰å¼ $(XY)^* = Y^* X^*$ çš„é€†è¿ç”¨æ€è·¯ï¼Œæˆ–è€…ç›´æ¥ç»“åˆï¼š
    $$
    -|A||B|A^{-1}B^{-1} = -(|A|A^{-1}) (|B|B^{-1}) = -A^* B^*
    $$
    *(æ³¨æ„ï¼šçŸ©é˜µä¹˜æ³•ä¸€èˆ¬ä¸äº¤æ¢ï¼Œé¡ºåºä¿æŒä¸º $A^{-1}$ åœ¨å‰ $B^{-1}$ åœ¨åï¼Œåˆ†åˆ«é…å¯¹ $|A|$ å’Œ $|B|$)*

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
M^* = \begin{pmatrix} |B|A^* & -A^*B^* \\ 0 & |A|B^* \end{pmatrix}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šé€‰é¡¹æ¯”å¯¹

* (A) å·¦ä¸Šè§’æ˜¯ $|A|B^*$ï¼Œé”™è¯¯ã€‚
* (B) å·¦ä¸Šè§’æ˜¯ $|A|B^*$ï¼Œé”™è¯¯ã€‚
* (C) å·¦ä¸Šè§’ $|B|A^*$ æ­£ç¡®ï¼Œä½†å³ä¸Šè§’æ˜¯ $-B^*A^*$ã€‚æ ¹æ®çŸ©é˜µä¹˜æ³•é¡ºåºï¼Œæˆ‘ä»¬çš„ç»“æœæ˜¯ $-A^*B^*$ã€‚ä¸€èˆ¬æƒ…å†µä¸‹ $A^*B^* \ne B^*A^*$ï¼Œæ•…æ’é™¤ã€‚
* (D) å·¦ä¸Šè§’ $|B|A^*$ï¼Œå³ä¸Šè§’ $-A^*B^*$ï¼Œå³ä¸‹è§’ $|A|B^*$ã€‚**å®Œå…¨åŒ¹é…**ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

**(D)**