## 🎯 问题回顾

**填空题**：
设函数 $y=y(x)$ 由参数方程 $\begin{cases}x=t+e^{t},\\ y=\sin t\end{cases}$ 确定，则 $\left. \frac{d^{2}y}{dx^{2}} \right|_{t=0} =$ \_\_\_\_\_\_.

---

## 第一部分：计算一阶导数 $\frac{dy}{dx}$

### 1.1 参数方程求导公式

对于由参数方程 $\begin{cases} x=x(t) \\ y=y(t) \end{cases}$ 确定的函数，其一阶导数为：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{y'(t)}{x'(t)}
$$

### 1.2 计算 $x'(t)$ 和 $y'(t)$

-   对 $x = t + e^t$ 求导：
    $$
    x'(t) = \frac{dx}{dt} = 1 + e^t
    $$
-   对 $y = \sin t$ 求导：
    $$
    y'(t) = \frac{dy}{dt} = \cos t
    $$

### 1.3 得到 $\frac{dy}{dx}$

$$
\frac{dy}{dx} = \frac{\cos t}{1 + e^t}
$$

---

## 第二部分：计算二阶导数 $\frac{d^2y}{dx^2}$

### 2.1 二阶导数公式

参数方程的二阶导数定义为对一阶导数再求导，注意是对 $x$ 求导，需利用链式法则：
$$
\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx}\left( \frac{dy}{dx} \right) = \frac{\frac{d}{dt}\left( \frac{dy}{dx} \right)}{\frac{dx}{dt}}
$$

### 2.2 计算分子 $\frac{d}{dt}\left( \frac{dy}{dx} \right)$

我们需要对 $\frac{\cos t}{1 + e^t}$ 关于 $t$ 求导，使用**商的求导法则**：
$$
\left( \frac{u}{v} \right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}
$$
令 $u = \cos t, v = 1 + e^t$，则 $u' = -\sin t, v' = e^t$。

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dt}\left( \frac{\cos t}{1 + e^t} \right) &= \frac{(-\sin t)(1 + e^t) - (\cos t)(e^t)}{(1 + e^t)^2} \\
&= \frac{-(1 + e^t)\sin t - e^t \cos t}{(1 + e^t)^2}
\end{aligned}
$$

### 2.3 得到 $\frac{d^2y}{dx^2}$ 的表达式

将分子和分母（$x'(t) = 1 + e^t$）代入公式：

$$
\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{\frac{-(1 + e^t)\sin t - e^t \cos t}{(1 + e^t)^2}}{1 + e^t} = \frac{-(1 + e^t)\sin t - e^t \cos t}{(1 + e^t)^3}
$$

---

## 第三部分：代入 $t=0$ 求值

将 $t=0$ 代入上述二阶导数表达式：

-   $e^0 = 1$
-   $\sin 0 = 0$
-   $\cos 0 = 1$

$$
\begin{aligned}
\left. \frac{d^2y}{dx^2} \right|_{t=0} &= \frac{-(1 + 1) \cdot 0 - 1 \cdot 1}{(1 + 1)^3} \\
&= \frac{0 - 1}{2^3} \\
&= \frac{-1}{8}
\end{aligned}
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
-\frac{1}{8}
$$

---

## 📌 关键要点总结

1.  **二阶导数公式**：牢记 $\frac{d^2y}{dx^2} \neq \frac{y''(t)}{x''(t)}$，正确公式是 $\frac{d}{dt}(\frac{dy}{dx}) \cdot \frac{1}{x'(t)}$。这意味着在求出一阶导数对 $t$ 的导数后，**必须再除以一次 $x'(t)$**。
2.  **计算顺序**：先化简一阶导数表达式，再求导，最后代值。
3.  **商的求导法则**：注意符号，分子是“上导下不导 减去 上不导下导”。