这是一道关于**隐函数求极值**的标准微积分题目。我们需要利用隐函数求导法则求出一阶导数确定驻点，再利用二阶导数判定极值类型。

我们将严格按照详细的解题模版，分步解析每一个计算细节。

---

## 🎯 问题回顾

已知函数 $y(x)$ 由方程
$$
x^{3}+y^{3}-3x+3y-2=0
$$
确定，求 $y(x)$ 的极值。

---

## 第一部分：求一阶导数 $y'$ 并确定驻点

### 1.1 隐函数求导

我们需要对方程两边关于 $x$ 求导。注意 $y$ 是 $x$ 的函数，即 $y=y(x)$，因此对 $y$ 的项求导时需使用**链式法则**（乘以 $y'$）。

方程：
$$
x^3 + y^3 - 3x + 3y - 2 = 0
$$

**对 $x$ 求导：**
1.  $(x^3)' = 3x^2$
2.  $(y^3)' = 3y^2 \cdot y'$
3.  $(-3x)' = -3$
4.  $(3y)' = 3y'$
5.  $(-2)' = 0$

将各项组合：
$$
3x^2 + 3y^2 y' - 3 + 3y' = 0
$$

### 1.2 整理表达式

方程两边同时除以 3，简化计算：
$$
x^2 + y^2 y' - 1 + y' = 0
$$

提取含有 $y'$ 的公因式：
$$
(y^2 + 1)y' = 1 - x^2
$$

解出 $y'$：
$$
y' = \frac{1 - x^2}{1 + y^2}
$$

### 1.3 寻找驻点（$y'=0$ 的点）

极值的必要条件是 $y' = 0$（或者导数不存在）。
观察 $y'$ 的表达式：
* **分母**：$1 + y^2 \ge 1$，恒不为零，故导数处处存在。
* **分子**：令 $1 - x^2 = 0$，解得 $x = \pm 1$。

因此，可能的极值点横坐标为 **$x_1 = 1$** 和 **$x_2 = -1$**。

---

## 第二部分：求对应的纵坐标 $y$

我们需要将 $x$ 的值代回原方程，求出曲线上具体的点坐标 $(x, y)$。

原方程：$x^3 + y^3 - 3x + 3y - 2 = 0$

### 2.1 当 $x = 1$ 时

代入原方程：
$$
1^3 + y^3 - 3(1) + 3y - 2 = 0
$$
$$
1 + y^3 - 3 + 3y - 2 = 0
$$
整理得关于 $y$ 的一元三次方程：
$$
y^3 + 3y - 4 = 0
$$

**求解该方程：**
观察系数，显然 $y=1$ 是一个根（$1+3-4=0$）。利用多项式除法或因式分解：
$$
y^3 - 1 + 3y - 3 = 0
$$
$$
(y-1)(y^2+y+1) + 3(y-1) = 0
$$
$$
(y-1)(y^2 + y + 4) = 0
$$
对于二次部分 $y^2 + y + 4$，其判别式 $\Delta = 1^2 - 4 \times 4 = -15 < 0$，故无实根。
因此，唯一实根为 $y=1$。

✅ **得到驻点 A：$(1, 1)$**

### 2.2 当 $x = -1$ 时

代入原方程：
$$
(-1)^3 + y^3 - 3(-1) + 3y - 2 = 0
$$
$$
-1 + y^3 + 3 + 3y - 2 = 0
$$
整理得：
$$
y^3 + 3y = 0
$$
提取公因式：
$$
y(y^2 + 3) = 0
$$
由于 $y^2 + 3 > 0$，故唯一实根为 $y=0$。

✅ **得到驻点 B：$(-1, 0)$**

---

## 第三部分：求二阶导数 $y''$ 并判定极值

利用二阶导数判别法：
* 若 $y'(x_0) = 0$ 且 $y''(x_0) < 0$，则为**极大值**。
* 若 $y'(x_0) = 0$ 且 $y''(x_0) > 0$，则为**极小值**。

### 3.1 计算二阶导数 $y''$

为了计算简便，我们不对分式形式求导，而是对 **1.2 节中整理后的隐函数导数方程** 两边再次对 $x$ 求导。

方程：
$$
x^2 + (y^2 + 1)y' - 1 = 0
$$

**两边对 $x$ 求导：**
1.  $(x^2)' = 2x$
2.  $(-1)' = 0$
3.  $[(y^2 + 1)y']'$：应用乘积法则 $(uv)' = u'v + uv'$
    * 令 $u = y^2 + 1$，则 $u' = 2y \cdot y'$
    * 令 $v = y'$，则 $v' = y''$
    * 于是该项导数为：$(2y \cdot y') \cdot y' + (y^2 + 1) \cdot y''$

组合各项得：
$$
2x + 2y(y')^2 + (y^2 + 1)y'' = 0
$$

解出 $y''$：
$$
y'' = - \frac{2x + 2y(y')^2}{y^2 + 1}
$$

### 3.2 代入驻点进行判定

注意：在驻点处，我们已知 **$y' = 0$**。
代入上式，公式可大幅简化为：
$$
y''\bigg|_{y'=0} = - \frac{2x + 0}{y^2 + 1} = - \frac{2x}{y^2 + 1}
$$

#### 👉 判定点 A $(1, 1)$
在此点，$x=1, y=1$。
$$
y''(1) = - \frac{2 \times 1}{1^2 + 1} = - \frac{2}{2} = -1
$$
由于 $y'' = -1 < 0$，故函数在此处取得**极大值**。

**极大值为：** $y_{max} = 1$。

#### 👉 判定点 B $(-1, 0)$
在此点，$x=-1, y=0$。
$$
y''(-1) = - \frac{2 \times (-1)}{0^2 + 1} = - \frac{-2}{1} = 2
$$
由于 $y'' = 2 > 0$，故函数在此处取得**极小值**。

**极小值为：** $y_{min} = 0$。

---

## ✅ 最终答案

综上所述，函数 $y(x)$ 的极值如下：

1.  在 $x = 1$ 处取得**极大值**，极大值为 **$1$**。
2.  在 $x = -1$ 处取得**极小值**，极小值为 **$0$**。

---

## 📌 关键步骤复盘 (Key Takeaways)

1.  **隐函数求导技巧**：在求一阶导数后，不要急于代入数值，先整理成简洁形式（如 $(y^2+1)y' = 1-x^2$）。
2.  **解高次方程**：求解 $y$ 的值时，遇到三次方程 $y^3+3y-4=0$，可以通过观察法找到简单整数根（如 $0, \pm 1, \pm 2$），然后利用因式分解降次。
3.  **二阶导数计算策略**：
    * **直接对一阶导数的隐式方程求导**通常比对分式求导更简单。
    * 特别注意：在计算驻点处的二阶导数值时，利用 $y'=0$ 这一条件，可以将繁琐的 $y'$ 项直接消去（如本题中 $2y(y')^2$ 变为 0），极大地减少计算量和出错率。
4.  **完整性检查**：极值是 $y$ 的值，但描述位置时需指明 $x$。答案应包含“在 $x=\dots$ 处取得极值 $\dots$”。