## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¾å‘é‡ç»„ï¼š
$$
\alpha_{1}=(\lambda,1,1)^{T}, \quad \alpha_{2}=(1,\lambda,1)^{T}, \quad \alpha_{3}=(1,1,\lambda)^{T}, \quad \alpha_{4}=(1,\lambda,\lambda^{2})^{T}
$$
è‹¥å‘é‡ç»„ $\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3}$ ä¸å‘é‡ç»„ $\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{4}$ ç­‰ä»·ï¼Œæ±‚ $\lambda$ çš„å–å€¼èŒƒå›´ã€‚

**é€‰é¡¹ï¼š**
- (A) $\{0,1\}$
- (B) $\{\lambda|\lambda\in R, \lambda\ne-2\}$
- (C) $\{\lambda|\lambda\in R, \lambda\ne-1, \lambda\ne-2\}$
- (D) $\{\lambda|\lambda\in R, \lambda\ne-1\}$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç†è®ºåŸºç¡€ä¸è§£é¢˜ç­–ç•¥

### 1.1 å‘é‡ç»„ç­‰ä»·çš„å®šä¹‰
ä¸¤ä¸ªå‘é‡ç»„ (I) å’Œ (II) **ç­‰ä»·**ï¼Œæ„å‘³ç€å®ƒä»¬ç”Ÿæˆçš„å‘é‡ç©ºé—´ç›¸åŒã€‚
å³ï¼šç»„ (I) ä¸­çš„æ¯ä¸ªå‘é‡éƒ½èƒ½è¢«ç»„ (II) çº¿æ€§è¡¨ç¤ºï¼Œåä¹‹äº¦ç„¶ã€‚

### 1.2 åˆ¤åˆ«æ–¹æ³•ï¼ˆç§©çš„æ¡ä»¶ï¼‰
è‹¥ä¸¤ä¸ªå‘é‡ç»„ $S_1 = \{\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3\}$ å’Œ $S_2 = \{\alpha_1, \alpha_2, \alpha_4\}$ å«æœ‰å…¬å…±å‘é‡ $\alpha_1, \alpha_2$ï¼Œå®ƒä»¬ç­‰ä»·çš„**å……è¦æ¡ä»¶**æ˜¯ï¼š
$$
\text{rank}(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3) = \text{rank}(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_4) = \text{rank}(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4)
$$
ç®€è€Œè¨€ä¹‹ï¼Œä¸¤ä¸ªå‘é‡ç»„å¿…é¡»å…·æœ‰ç›¸åŒçš„ç§©ï¼Œä¸”åˆå¹¶åçš„ç§©ä¹Ÿä¸å¢åŠ ã€‚

**âœ… è§£é¢˜è·¯çº¿ï¼š**
1.  åˆ†åˆ«è®¡ç®—ä¸¤ä¸ªå‘é‡ç»„æ„æˆçš„çŸ©é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼ï¼Œæ‰¾å‡ºæ»¡ç§©ï¼ˆç§©ä¸º3ï¼‰çš„æ¡ä»¶ã€‚
2.  å¯¹äºè¡Œåˆ—å¼ä¸º 0 çš„ç‰¹æ®Š $\lambda$ å€¼ï¼Œä»£å…¥å…·ä½“æ•°å€¼éªŒè¯ç§©æ˜¯å¦ç›¸ç­‰ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼ä¸ç§©

### 2.1 è®¡ç®—ç¬¬ä¸€ä¸ªå‘é‡ç»„çš„è¡Œåˆ—å¼ $|A|$
è®° $A = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3)$ï¼Œè®¡ç®—å…¶è¡Œåˆ—å¼ï¼š
$$
|A| = \begin{vmatrix}
\lambda & 1 & 1 \\
1 & \lambda & 1 \\
1 & 1 & \lambda
\end{vmatrix}
$$
å°†ç¬¬ 2 è¡Œã€ç¬¬ 3 è¡ŒåŠ åˆ°ç¬¬ 1 è¡Œï¼š
$$
|A| = \begin{vmatrix}
\lambda+2 & \lambda+2 & \lambda+2 \\
1 & \lambda & 1 \\
1 & 1 & \lambda
\end{vmatrix} = (\lambda+2) \begin{vmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & \lambda & 1 \\
1 & 1 & \lambda
\end{vmatrix}
$$
ç¬¬ 2 è¡Œå‡ç¬¬ 1 è¡Œï¼Œç¬¬ 3 è¡Œå‡ç¬¬ 1 è¡Œï¼š
$$
|A| = (\lambda+2) \begin{vmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & \lambda-1 & 0 \\
0 & 0 & \lambda-1
\end{vmatrix} = (\lambda+2)(\lambda-1)^2
$$
**ç»“è®ºï¼š**
- å½“ $\lambda \ne 1$ ä¸” $\lambda \ne -2$ æ—¶ï¼Œ$\text{rank}(A) = 3$ã€‚
- å½“ $\lambda = 1$ æˆ– $\lambda = -2$ æ—¶ï¼Œ$\text{rank}(A) < 3$ã€‚

### 2.2 è®¡ç®—ç¬¬äºŒä¸ªå‘é‡ç»„çš„è¡Œåˆ—å¼ $|B|$
è®° $B = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_4)$ï¼Œè®¡ç®—å…¶è¡Œåˆ—å¼ï¼š
$$
|B| = \begin{vmatrix}
\lambda & 1 & 1 \\
1 & \lambda & \lambda \\
1 & 1 & \lambda^2
\end{vmatrix}
$$
åˆ©ç”¨åˆ—å˜æ¢ç®€åŒ–è®¡ç®—ã€‚è§‚å¯Ÿç¬¬ 2 åˆ— $\alpha_2=(1, \lambda, 1)^T$ å’Œç¬¬ 3 åˆ— $\alpha_4=(1, \lambda, \lambda^2)^T$ã€‚
æ‰§è¡Œåˆ—å˜æ¢ $C_3 - C_2$ï¼ˆç¬¬ 3 åˆ—å‡å»ç¬¬ 2 åˆ—ï¼‰ï¼š
$$
|B| = \begin{vmatrix}
\lambda & 1 & 0 \\
1 & \lambda & 0 \\
1 & 1 & \lambda^2-1
\end{vmatrix}
$$
æŒ‰ç¬¬ 3 åˆ—å±•å¼€ï¼š
$$
|B| = (\lambda^2-1) \cdot (-1)^{3+3} \begin{vmatrix}
\lambda & 1 \\
1 & \lambda
\end{vmatrix} = (\lambda^2-1)(\lambda^2-1) = [(\lambda-1)(\lambda+1)]^2
$$
**ç»“è®ºï¼š**
- å½“ $\lambda \ne 1$ ä¸” $\lambda \ne -1$ æ—¶ï¼Œ$\text{rank}(B) = 3$ã€‚
- å½“ $\lambda = 1$ æˆ– $\lambda = -1$ æ—¶ï¼Œ$\text{rank}(B) < 3$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ†ç±»è®¨è®ºç¡®å®š $\lambda$ çš„èŒƒå›´

æ ¹æ®è¡Œåˆ—å¼çš„æ ¹ $\lambda = 1, -1, -2$ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†å®æ•°åŸŸåˆ’åˆ†ä¸ºä¸åŒæƒ…å†µè¿›è¡Œè®¨è®ºã€‚

### æƒ…å†µ 1ï¼š$\lambda \ne 1, \lambda \ne -1, \lambda \ne -2$
æ­¤æ—¶ï¼š
- $|A| \ne 0 \implies \text{rank}(S_1) = 3$ï¼ˆç”Ÿæˆæ•´ä¸ª $\mathbb{R}^3$ ç©ºé—´ï¼‰ã€‚
- $|B| \ne 0 \implies \text{rank}(S_2) = 3$ï¼ˆç”Ÿæˆæ•´ä¸ª $\mathbb{R}^3$ ç©ºé—´ï¼‰ã€‚
- ä¸¤è€…ç”Ÿæˆçš„ç©ºé—´å‡ä¸º $\mathbb{R}^3$ï¼Œæ•…**ç­‰ä»·**ã€‚
- **æ­¤èŒƒå›´æœ‰æ•ˆ**ã€‚

### æƒ…å†µ 2ï¼š$\lambda = 1$
æ­¤æ—¶ï¼š
- $S_1: (1,1,1)^T, (1,1,1)^T, (1,1,1)^T \implies \text{rank}(S_1) = 1$ã€‚
- $S_2: (1,1,1)^T, (1,1,1)^T, (1,1,1)^T \implies \text{rank}(S_2) = 1$ã€‚
- ä¸¤è€…æ˜¾ç„¶ç­‰ä»·ï¼ˆéƒ½åªç”Ÿæˆå‘é‡ $(1,1,1)^T$ æ‰€åœ¨çš„ç›´çº¿ï¼‰ã€‚
- **$\lambda = 1$ æœ‰æ•ˆ**ã€‚

### æƒ…å†µ 3ï¼š$\lambda = -1$
æ­¤æ—¶ï¼š
- å¯¹äº $S_1$ï¼šä»£å…¥ $|A| = (-1+2)(-1-1)^2 = 4 \ne 0$ã€‚
  æ•… $\text{rank}(S_1) = 3$ã€‚
- å¯¹äº $S_2$ï¼šä»£å…¥ $|B| = ((-1)^2-1)^2 = 0$ã€‚
  æ•… $\text{rank}(S_2) < 3$ã€‚
- ç”±äºç§©ä¸ç›¸ç­‰ï¼ˆ$3 \ne \text{rank}(S_2)$ï¼‰ï¼Œä¸¤è€…**ä¸ç­‰ä»·**ã€‚
- **$\lambda = -1$ æ— æ•ˆ**ã€‚

### æƒ…å†µ 4ï¼š$\lambda = -2$
æ­¤æ—¶ï¼š
- å¯¹äº $S_1$ï¼šä»£å…¥ $|A| = 0$ã€‚
  ç”±äº $\alpha_1=(-2,1,1)^T, \alpha_2=(1,-2,1)^T$ï¼Œä¸¤è€…ä¸æˆæ¯”ä¾‹ï¼Œæ•… $\text{rank}(S_1) = 2$ã€‚
- å¯¹äº $S_2$ï¼šä»£å…¥ $|B| = ((-2)^2-1)^2 = 9 \ne 0$ã€‚
  æ•… $\text{rank}(S_2) = 3$ã€‚
- ç”±äºç§©ä¸ç›¸ç­‰ï¼ˆ$2 \ne 3$ï¼‰ï¼Œä¸¤è€…**ä¸ç­‰ä»·**ã€‚
- **$\lambda = -2$ æ— æ•ˆ**ã€‚

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šç»¼åˆç»“è®º

ç»¼åˆä¸Šè¿°è®¨è®ºï¼Œ$\lambda$ å¿…é¡»æ»¡è¶³ï¼š
1.  ä¸èƒ½å– $-1$ï¼ˆä¼šå¯¼è‡´ $S_2$ é™ç§©è€Œ $S_1$ æ»¡ç§©ï¼‰ã€‚
2.  ä¸èƒ½å– $-2$ï¼ˆä¼šå¯¼è‡´ $S_1$ é™ç§©è€Œ $S_2$ æ»¡ç§©ï¼‰ã€‚
3.  å¯ä»¥å– $1$ï¼ˆä¸¤è€…åŒæ—¶é™ç§©ä¸”ç©ºé—´ç›¸åŒï¼‰ã€‚
4.  å¯ä»¥å–å…¶ä»–ä»»æ„å®æ•°ï¼ˆä¸¤è€…å‡ä¸ºæ»¡ç§©ï¼‰ã€‚

å› æ­¤ï¼Œ$\lambda$ çš„å–å€¼é›†åˆä¸ºï¼š
$$
\{\lambda \in \mathbb{R} \mid \lambda \ne -1 \text{ ä¸” } \lambda \ne -2\}
$$

å¯¹ç…§é€‰é¡¹ï¼š
- (A) æ¼æ‰äº†å¤§é‡å®æ•°è§£ã€‚
- (B) åŒ…å«äº†æ— æ•ˆè§£ $-1$ã€‚
- (C) æ­£ç¡®æ’é™¤ $-1$ å’Œ $-2$ã€‚
- (D) åŒ…å«äº†æ— æ•ˆè§£ $-2$ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š**(C) $\{\lambda|\lambda\in R, \lambda\ne-1, \lambda\ne-2\}$**

---

## ğŸ“Œ è€ƒç‚¹å¤ç›˜

1.  **å‘é‡ç»„ç­‰ä»·çš„æœ¬è´¨**ï¼šä¸ä»…è¦æ±‚çº¿æ€§ç›¸å…³æ€§ä¸€è‡´ï¼Œæ›´è¦æ±‚ç”Ÿæˆçš„**ç©ºé—´ç»´æ•°ï¼ˆç§©ï¼‰ç›¸ç­‰**ã€‚
2.  **æ»¡ç§©åˆ¤åˆ«æ³•**ï¼šå¯¹äº $n$ ä¸ª $n$ ç»´å‘é‡ï¼Œè®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼æ˜¯æœ€å¿«åˆ¤æ–­ç§©æ˜¯å¦ä¸º $n$ çš„æ–¹æ³•ã€‚
3.  **é™·é˜±å¤„ç†**ï¼š$\lambda=1$ æ—¶ï¼Œè™½ç„¶ä¸¤ä¸ªçŸ©é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼éƒ½ä¸º 0ï¼Œä½†è¿™å¹¶ä¸æ„å‘³ç€ä¸ç­‰ä»·ï¼Œå¿…é¡»å…·ä½“æ£€æŸ¥é™ç§©åçš„çŠ¶æ€ï¼ˆæœ¬é¢˜ä¸­æ­£å¥½éƒ½æ˜¯ç§©ä¸º1ï¼Œç­‰ä»·ï¼‰ã€‚è€Œ $\lambda=-1$ å’Œ $\lambda=-2$ åˆ†åˆ«åªè®©å…¶ä¸­ä¸€æ–¹é™ç§©ï¼Œå¯¼è‡´ç§©ä¸ç›¸ç­‰ï¼Œä»è€Œä¸ç­‰ä»·ã€‚