è¿™æ˜¯ä¸€ä»½ä¸¥æ ¼æŒ‰ç…§ä½ çš„è¦æ±‚å’Œæ¨¡ç‰ˆç¼–å†™çš„è¯¦ç»†è§£é¢˜æŠ¥å‘Šã€‚

---

## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**é¢˜ç›®ï¼š**
è®¡ç®—å®šç§¯åˆ† $\displaystyle \int_{0}^{1}\frac{2x+3}{x^{2}-x+1}dx =$ \_\_\_\_\_\_.

**é¢˜ç›®åˆ†æï¼š**
1.  **è¢«ç§¯å‡½æ•°åˆ†æ**ï¼šè¢«ç§¯å‡½æ•°æ˜¯ä¸€ä¸ªæœ‰ç†å‡½æ•°ï¼Œåˆ†å­ä¸ºä¸€æ¬¡å¤šé¡¹å¼ $2x+3$ï¼Œåˆ†æ¯ä¸ºäºŒæ¬¡å¤šé¡¹å¼ $x^2-x+1$ã€‚
2.  **åˆ†æ¯åˆ¤åˆ«å¼**ï¼š$\Delta = (-1)^2 - 4 \times 1 \times 1 = -3 < 0$ã€‚åˆ†æ¯æ— å®æ ¹ï¼Œæ— æ³•åˆ†è§£å› å¼ï¼Œä¸”æ’å¤§äº 0ã€‚
3.  **è§£é¢˜ç­–ç•¥**ï¼šå¯¹äºæ­¤ç±»ç§¯åˆ†ï¼Œé€šå¸¸é‡‡ç”¨**å‡‘å¾®åˆ†æ³•**ã€‚
    * å°†åˆ†å­æ‹†åˆ†æˆä¸¤éƒ¨åˆ†ï¼šä¸€éƒ¨åˆ†å‡‘å‡ºåˆ†æ¯çš„å¯¼æ•°ï¼ˆç”¨äºæ„é€ å¯¹æ•°å‡½æ•° $\ln$ï¼‰ï¼Œå¦ä¸€éƒ¨åˆ†ä¸ºå¸¸æ•°ï¼ˆç”¨äºæ„é€ åæ­£åˆ‡å‡½æ•° $\arctan$ï¼‰ã€‚
    * åˆ†æ¯çš„å¯¼æ•°ä¸º $(x^2-x+1)' = 2x-1$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šè£‚é¡¹å˜å½¢ï¼ˆå‡‘å¾®åˆ†ï¼‰

æˆ‘ä»¬éœ€è¦å°†åˆ†å­ $2x+3$ å˜å½¢ä¸ºå«æœ‰ $2x-1$ çš„å½¢å¼ã€‚

### 1.1 æ‹†åˆ†åˆ†å­
$$
2x+3 = (2x-1) + 4
$$

### 1.2 æ‹†åˆ†ç§¯åˆ†
æ ¹æ®åˆ†å­çš„å˜å½¢ï¼Œå°†åŸç§¯åˆ† $I$ æ‹†åˆ†ä¸ºä¸¤ä¸ªç§¯åˆ† $I_1$ å’Œ $I_2$ï¼š
$$
I = \int_{0}^{1}\frac{(2x-1)+4}{x^{2}-x+1}dx
$$
$$
I = \underbrace{\int_{0}^{1}\frac{2x-1}{x^{2}-x+1}dx}_{I_1} + \underbrace{\int_{0}^{1}\frac{4}{x^{2}-x+1}dx}_{I_2}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—ç¬¬ä¸€ä¸ªç§¯åˆ† $I_1$ï¼ˆå¯¹æ•°é¡¹ï¼‰

$$
I_1 = \int_{0}^{1}\frac{2x-1}{x^{2}-x+1}dx
$$

### 2.1 å‡‘å¾®åˆ†
ç”±äºåˆ†å­ $2x-1$ æ­£å¥½æ˜¯åˆ†æ¯ $x^2-x+1$ çš„å¯¼æ•°ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç›´æ¥ä½¿ç”¨å‡‘å¾®åˆ†å…¬å¼ $\int \frac{f'(x)}{f(x)} dx = \ln|f(x)| + C$ã€‚

ä»¤ $u = x^2-x+1$ï¼Œåˆ™ $du = (2x-1)dx$ã€‚

### 2.2 è®¡ç®—å®šç§¯åˆ†
$$
I_1 = \left[ \ln(x^2-x+1) \right]_{0}^{1}
$$

ä»£å…¥ä¸Šä¸‹é™ï¼š
* ä¸Šé™ $x=1$ï¼š$\ln(1^2 - 1 + 1) = \ln(1) = 0$
* ä¸‹é™ $x=0$ï¼š$\ln(0^2 - 0 + 1) = \ln(1) = 0$

$$
I_1 = 0 - 0 = 0
$$

> ğŸ’¡ **å‡ ä½•ç›´è§‚**ï¼šå‡½æ•° $y=x^2-x+1$ å…³äº $x=0.5$ å¯¹ç§°ï¼Œå…¶å¯¹æ•°å¯¼æ•° $\frac{2x-1}{x^2-x+1}$ å…³äº $x=0.5$ ä¸­å¿ƒå¯¹ç§°ï¼ˆå¥‡å‡½æ•°æ€§è´¨ï¼‰ï¼Œåœ¨å¯¹ç§°åŒºé—´ $[0,1]$ ä¸Šç§¯åˆ†è‡ªç„¶ä¸º 0ã€‚

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—ç¬¬äºŒä¸ªç§¯åˆ† $I_2$ï¼ˆåæ­£åˆ‡é¡¹ï¼‰

$$
I_2 = \int_{0}^{1}\frac{4}{x^{2}-x+1}dx = 4\int_{0}^{1}\frac{1}{x^{2}-x+1}dx
$$

### 3.1 é…æ–¹æ³•
å¯¹äºåˆ†æ¯ $x^2-x+1$ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦é…æ–¹æˆ $(x-m)^2 + n^2$ çš„å½¢å¼ï¼Œä»¥ä¾¿ä½¿ç”¨åæ­£åˆ‡ç§¯åˆ†å…¬å¼ $\int \frac{1}{u^2+a^2}du = \frac{1}{a}\arctan\frac{u}{a}$ã€‚

$$
x^2 - x + 1 = \left(x^2 - x + \frac{1}{4}\right) + \frac{3}{4} = \left(x - \frac{1}{2}\right)^2 + \left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2
$$

### 3.2 ä»£å…¥ç§¯åˆ†å…¬å¼
æ­¤æ—¶ï¼Œç§¯åˆ†å˜ä¸ºï¼š
$$
I_2 = 4 \int_{0}^{1} \frac{dx}{\left(x - \frac{1}{2}\right)^2 + \left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2}
$$

è¿™é‡Œ $u = x - \frac{1}{2}$ï¼Œ$a = \frac{\sqrt{3}}{2}$ï¼Œ$du = dx$ã€‚åº”ç”¨å…¬å¼ï¼š
$$
\int \frac{dx}{u^2+a^2} = \frac{1}{a} \arctan\left(\frac{u}{a}\right)
$$

å¾—åˆ°åŸå‡½æ•°ï¼š
$$
F(x) = 4 \cdot \frac{1}{\frac{\sqrt{3}}{2}} \arctan\left(\frac{x - \frac{1}{2}}{\frac{\sqrt{3}}{2}}\right)
$$

åŒ–ç®€ç³»æ•°å’Œå‚æ•°ï¼š
$$
\frac{1}{\frac{\sqrt{3}}{2}} = \frac{2}{\sqrt{3}}
$$
$$
\frac{x - \frac{1}{2}}{\frac{\sqrt{3}}{2}} = \frac{2x-1}{\sqrt{3}}
$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
I_2 = \left[ \frac{8}{\sqrt{3}} \arctan\left(\frac{2x-1}{\sqrt{3}}\right) \right]_{0}^{1}
$$

### 3.3 ä»£å…¥ä¸Šä¸‹é™è®¡ç®—
æå–å¸¸æ•° $\frac{8}{\sqrt{3}}$ï¼š

* **ä»£å…¥ä¸Šé™ $x=1$**ï¼š
    $$
    \arctan\left(\frac{2(1)-1}{\sqrt{3}}\right) = \arctan\left(\frac{1}{\sqrt{3}}\right) = \frac{\pi}{6}
    $$

* **ä»£å…¥ä¸‹é™ $x=0$**ï¼š
    $$
    \arctan\left(\frac{2(0)-1}{\sqrt{3}}\right) = \arctan\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}\right) = -\frac{\pi}{6}
    $$

è®¡ç®—å·®å€¼ï¼š
$$
I_2 = \frac{8}{\sqrt{3}} \left[ \frac{\pi}{6} - \left(-\frac{\pi}{6}\right) \right]
$$
$$
I_2 = \frac{8}{\sqrt{3}} \cdot \frac{2\pi}{6} = \frac{8}{\sqrt{3}} \cdot \frac{\pi}{3} = \frac{8\pi}{3\sqrt{3}}
$$

### 3.4 åˆ†æ¯æœ‰ç†åŒ–
$$
I_2 = \frac{8\pi}{3\sqrt{3}} \cdot \frac{\sqrt{3}}{\sqrt{3}} = \frac{8\sqrt{3}\pi}{9}
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šç»¼åˆç»“æœ

æ€»ç§¯åˆ† $I = I_1 + I_2$ï¼š
$$
I = 0 + \frac{8\sqrt{3}\pi}{9} = \frac{8\sqrt{3}\pi}{9}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\frac{8\sqrt{3}\pi}{9}
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†é€šæ³•**ï¼šå¯¹äºå½¢å¦‚ $\int \frac{Mx+N}{ax^2+bx+c} dx$ çš„ç§¯åˆ†ï¼ˆ$\Delta < 0$ï¼‰ï¼Œæ ¸å¿ƒæ­¥éª¤æ€»æ˜¯ï¼š
    * **æ‹†åˆ†**ï¼šæ„é€ å‡ºåˆ†æ¯çš„å¯¼æ•° $\frac{2ax+b}{ax^2+bx+c}$ï¼ˆç§¯åˆ†ä¸ºå¯¹æ•°ï¼‰ã€‚
    * **é…æ–¹**ï¼šå‰©ä½™éƒ¨åˆ†é…æ–¹æˆ $\frac{C}{(x+k)^2+a^2}$ï¼ˆç§¯åˆ†ä¸ºåæ­£åˆ‡ï¼‰ã€‚
2.  **é…æ–¹æŠ€å·§**ï¼š$x^2-x+1 = (x-\frac{1}{2})^2 + \frac{3}{4}$ æ˜¯å¸¸ç”¨é…æ–¹ï¼ŒåŠ¡å¿…ç†Ÿç»ƒã€‚
3.  **ç‰¹æ®Šè§’ä¸‰è§’å‡½æ•°å€¼**ï¼šç†Ÿè®° $\arctan(\frac{1}{\sqrt{3}}) = \frac{\pi}{6}$ å’Œ $\arctan(-\frac{1}{\sqrt{3}}) = -\frac{\pi}{6}$ã€‚