è¿™æ˜¯ä¸€é“åˆ©ç”¨**å¯¼æ•°å®šä¹‰**æ±‚è§£æŠ½è±¡å‡½æ•°æé™çš„ç»å…¸é¢˜ç›®ã€‚è§£é¢˜çš„å…³é”®åœ¨äºæŒ–æ˜éšå«æ¡ä»¶ $f(1)=0$ï¼Œå¹¶å·§å¦™æ„é€ å¢é‡æ¯”å½¢å¼ï¼Œå‡‘å‡ºå¯¼æ•°çš„å®šä¹‰å¼ã€‚

ä¸‹é¢æˆ‘å°†ä¸ºæ‚¨è¯¦ç»†è§£ææ¯ä¸€ä¸ªæ­¥éª¤ã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

å·²çŸ¥å‡½æ•° $f(x)$ æ»¡è¶³ï¼š
1.  åœ¨ $x=1$ å¤„å¯å¯¼ï¼›
2.  $\displaystyle \lim_{x\rightarrow0}\frac{f(e^{x^{2}})-3f(1+\sin^{2}x)}{x^{2}}=2$ã€‚

**æ±‚ï¼š** $f^{\prime}(1)$ çš„å€¼ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæŒ–æ˜éšå«æ¡ä»¶

### 1.1 åˆ†ææé™çš„å­˜åœ¨æ€§

è§‚å¯Ÿæé™å¼ï¼š
$$
\lim_{x\rightarrow0}\frac{f(e^{x^{2}})-3f(1+\sin^{2}x)}{x^{2}}=2
$$

- **åˆ†æ¯çš„æé™**ï¼šå½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œ$x^2 \to 0$ã€‚
- **åˆ†å­çš„æé™**ï¼š
  ç”±äº $f(x)$ åœ¨ $x=1$ å¤„å¯å¯¼ï¼Œæ•… $f(x)$ åœ¨ $x=1$ å¤„è¿ç»­ã€‚
  å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œ$e^{x^2} \to 1$ï¼Œ $1+\sin^2 x \to 1$ã€‚
  å› æ­¤åˆ†å­è¶‹è¿‘äº $f(1) - 3f(1) = -2f(1)$ã€‚

æ ¹æ®æé™çš„æ€§è´¨ï¼šè‹¥ $\lim \frac{A(x)}{B(x)} = C$ï¼ˆå¸¸æ•°ï¼‰ï¼Œä¸” $\lim B(x) = 0$ï¼Œåˆ™å¿…æœ‰ $\lim A(x) = 0$ã€‚

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
-2f(1) = 0 \implies f(1) = 0
$$

> ğŸ’¡ **å…³é”®ç‚¹**ï¼šè¿™æ˜¯è§£é¢˜çš„çªç ´å£ã€‚å¾—çŸ¥ $f(1)=0$ åï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥åœ¨åˆ†å­ä¸­åŠ å‡ $f(1)$ é¡¹è€Œä¸æ”¹å˜åŸå¼çš„å€¼ï¼Œä»è€Œæ„é€ å¯¼æ•°å®šä¹‰ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ„é€ å¯¼æ•°å®šä¹‰å¼

### 2.1 å¯¼æ•°å®šä¹‰çš„å›é¡¾

å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨ $x=1$ å¤„çš„å¯¼æ•°å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
f'(1) = \lim_{\Delta \to 0} \frac{f(1+\Delta) - f(1)}{\Delta}
$$
æˆ–è€…å¹¿ä¹‰å½¢å¼ï¼ˆä»¤ $u \to 1$ï¼‰ï¼š
$$
f'(1) = \lim_{u \to 1} \frac{f(u) - f(1)}{u - 1}
$$

### 2.2 æ‹†åˆ†æé™å¼

åˆ©ç”¨ $f(1)=0$ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†åŸæé™å¼çš„åˆ†å­è¿›è¡Œæ’ç­‰å˜å½¢ï¼š
$$
\begin{aligned}
\text{åŸå¼} &= \lim_{x\rightarrow0}\frac{f(e^{x^{2}}) - 0 - 3(f(1+\sin^{2}x) - 0)}{x^{2}} \\
&= \lim_{x\rightarrow0}\frac{[f(e^{x^{2}}) - f(1)] - 3[f(1+\sin^{2}x) - f(1)]}{x^{2}}
\end{aligned}
$$

å°†å…¶æ‹†åˆ†ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†è¿›è¡Œè®¡ç®—ï¼š
$$
L = \underbrace{\lim_{x\rightarrow0}\frac{f(e^{x^{2}}) - f(1)}{x^{2}}}_{L_1} - 3 \times \underbrace{\lim_{x\rightarrow0}\frac{f(1+\sin^{2}x) - f(1)}{x^{2}}}_{L_2} = 2
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ†åˆ«è®¡ç®—å„é¡¹æé™

### 3.1 è®¡ç®— $L_1$

$$
L_1 = \lim_{x\rightarrow0}\frac{f(e^{x^{2}}) - f(1)}{x^{2}}
$$

ä¸ºäº†å‡‘å‡ºå¯¼æ•°å®šä¹‰ $\frac{f(u)-f(1)}{u-1}$ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦åœ¨åˆ†æ¯å‡‘å‡º $u-1$ï¼ˆå³ $e^{x^2}-1$ï¼‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
L_1 &= \lim_{x\rightarrow0} \left( \frac{f(e^{x^{2}}) - f(1)}{e^{x^{2}} - 1} \cdot \frac{e^{x^{2}} - 1}{x^{2}} \right)
\end{aligned}
$$

- **ç¬¬ä¸€é¡¹**ï¼šä»¤ $u = e^{x^2}$ï¼Œå½“ $x \to 0$ æ—¶ $u \to 1$ã€‚
  $$
  \lim_{x\rightarrow0} \frac{f(e^{x^{2}}) - f(1)}{e^{x^{2}} - 1} = \lim_{u\rightarrow1} \frac{f(u) - f(1)}{u - 1} = f'(1)
  $$
- **ç¬¬äºŒé¡¹**ï¼šåˆ©ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å° $e^t - 1 \sim t$ï¼ˆæ­¤å¤„ $t=x^2$ï¼‰ã€‚
  $$
  \lim_{x\rightarrow0} \frac{e^{x^{2}} - 1}{x^{2}} = 1
  $$

âœ… **ç»“è®º**ï¼š
$$
L_1 = f'(1) \cdot 1 = f'(1)
$$

### 3.2 è®¡ç®— $L_2$

$$
L_2 = \lim_{x\rightarrow0}\frac{f(1+\sin^{2}x) - f(1)}{x^{2}}
$$

åŒæ ·ä¸ºäº†å‡‘å‡ºå¯¼æ•°å®šä¹‰ï¼Œæˆ‘ä»¬åœ¨åˆ†æ¯å‡‘å‡º $\sin^2 x$ï¼š

$$
\begin{aligned}
L_2 &= \lim_{x\rightarrow0} \left( \frac{f(1+\sin^{2}x) - f(1)}{\sin^{2}x} \cdot \frac{\sin^{2}x}{x^{2}} \right)
\end{aligned}
$$

- **ç¬¬ä¸€é¡¹**ï¼šä»¤ $v = 1 + \sin^2 x$ï¼Œå½“ $x \to 0$ æ—¶ $v \to 1$ã€‚
  $$
  \lim_{x\rightarrow0} \frac{f(1+\sin^{2}x) - f(1)}{(1+\sin^{2}x) - 1} = f'(1)
  $$
- **ç¬¬äºŒé¡¹**ï¼šåˆ©ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å° $\sin x \sim x$ï¼Œæ•… $\sin^2 x \sim x^2$ã€‚
  $$
  \lim_{x\rightarrow0} \frac{\sin^{2}x}{x^{2}} = 1
  $$

âœ… **ç»“è®º**ï¼š
$$
L_2 = f'(1) \cdot 1 = f'(1)
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šç»¼åˆæ±‚è§£

å°† $L_1$ å’Œ $L_2$ çš„ç»“æœä»£å›åŸæ–¹ç¨‹ï¼š

$$
\begin{aligned}
L_1 - 3L_2 &= 2 \\
f'(1) - 3f'(1) &= 2 \\
-2f'(1) &= 2
\end{aligned}
$$

è§£å¾—ï¼š
$$
f'(1) = -1
$$

---

## ğŸ“Œ æ›¿ä»£æ–¹æ³•ï¼ˆæ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™éªŒè¯ï¼‰

ä¸ºäº†ç¡®ä¿ç»“æœæ— è¯¯ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™å¿«é€ŸéªŒè¯ä¸€ä¸‹ï¼ˆå‡è®¾ $f$ åœ¨ 1 é™„è¿‘æœ‰è¿ç»­å¯¼æ•°ï¼‰ã€‚

$$
\lim_{x\rightarrow0}\frac{f(e^{x^{2}})-3f(1+\sin^{2}x)}{x^{2}} \quad (\frac{0}{0} \text{å‹})
$$

åˆ†å­åˆ†æ¯å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼š
1.  **åˆ†æ¯æ±‚å¯¼**ï¼š$(x^2)' = 2x$
2.  **åˆ†å­æ±‚å¯¼**ï¼ˆé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼‰ï¼š
    - $f(e^{x^2})' = f'(e^{x^2}) \cdot e^{x^2} \cdot 2x$
    - $3f(1+\sin^2 x)' = 3f'(1+\sin^2 x) \cdot 2\sin x \cos x = 3f'(1+\sin^2 x) \cdot \sin 2x$

ä»£å…¥æé™ï¼š
$$
\begin{aligned}
\text{åŸå¼} &= \lim_{x\rightarrow0} \frac{f'(e^{x^2})e^{x^2} \cdot 2x - 3f'(1+\sin^2 x) \cdot \sin 2x}{2x} \\
&= \lim_{x\rightarrow0} \left( f'(e^{x^2})e^{x^2} - 3f'(1+\sin^2 x) \cdot \frac{\sin 2x}{2x} \right)
\end{aligned}
$$

å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼š
- $f'(e^{x^2}) \to f'(1)$
- $e^{x^2} \to 1$
- $f'(1+\sin^2 x) \to f'(1)$
- $\frac{\sin 2x}{2x} \to 1$

äºæ˜¯æé™å€¼ä¸ºï¼š
$$
f'(1) \cdot 1 - 3 f'(1) \cdot 1 = -2f'(1)
$$
ä»¤ $-2f'(1) = 2$ï¼Œè§£å¾— $f'(1) = -1$ã€‚

**éªŒè¯ç»“æœä¸€è‡´ï¼**

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
f^{\prime}(1) = -1
$$