## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

å·²çŸ¥ $f(t)$ è¿ç»­ï¼Œä»¤ $F(x,y)=\int_{0}^{x-y}(x-y-t)f(t)dt$ï¼Œåˆ™ ( )

- (A) $\frac{\partial F}{\partial x}=\frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}=\frac{\partial^{2}F}{\partial y^{2}}$
- (B) $\frac{\partial F}{\partial x}=\frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}=-\frac{\partial^{2}F}{\partial y^{2}}$
- (C) $\frac{\partial F}{\partial x}=-\frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}=\frac{\partial^{2}F}{\partial y^{2}}$
- (D) $\frac{\partial F}{\partial x}=-\frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}=-\frac{\partial^{2}F}{\partial y^{2}}$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šè§£é¢˜ç­–ç•¥åˆ†æ

### 1.1 ç»“æ„è§‚å¯Ÿ

é¢˜ç›®ç»™å‡ºçš„å‡½æ•° $F(x,y)$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†ï¼Œä¸”ç§¯åˆ†ä¸Šé™å’Œè¢«ç§¯å‡½æ•°ä¸­éƒ½åŒ…å«å˜é‡ $x$ å’Œ $y$ã€‚ç›´æ¥å¯¹ç§¯åˆ†å½¢å¼æ±‚å¯¼ï¼ˆä½¿ç”¨è±å¸ƒå°¼èŒ¨å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼å…¬å¼ï¼‰å®¹æ˜“å‡ºé”™ï¼Œç‰¹åˆ«æ˜¯è¢«ç§¯å‡½æ•° $(x-y-t)$ ä¸­ä¹Ÿå«æœ‰å‚æ•°æ—¶ã€‚

### 1.2 ä¼˜åŒ–ç­–ç•¥ï¼šæ¢å…ƒæ³•ï¼ˆæ•´ä½“ä»£æ¢ï¼‰

è§‚å¯Ÿå‘ç°ï¼Œ$x$ å’Œ $y$ æ€»æ˜¯ä»¥ $(x-y)$ çš„æ•´ä½“å½¢å¼å‡ºç°ã€‚
æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¼•å…¥ä¸­é—´å˜é‡ $u = x - y$ï¼Œå°†äºŒå…ƒå‡½æ•°è½¬åŒ–ä¸ºä¸€å…ƒå‡½æ•°å¤„ç†ï¼Œè¿™æ ·å¯ä»¥æå¤§åœ°ç®€åŒ–æ±‚å¯¼è¿‡ç¨‹ï¼Œé¿å…å¤æ‚çš„åå¯¼æ•°è®¡ç®—é”™è¯¯ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šå¼•å…¥ä¸­é—´å˜é‡åŒ–ç®€

### 2.1 å˜é‡ä»£æ¢

ä»¤ $u = x - y$ï¼Œåˆ™åŸå‡½æ•°å¯ä»¥è®°ä¸º $G(u)$ï¼š
$$
F(x, y) = \int_{0}^{u} (u - t)f(t) dt = G(u)
$$

### 2.2 æ•´ç†å‡½æ•° $G(u)$

å°†è¢«ç§¯å‡½æ•°å±•å¼€ï¼ŒæŠŠä¸ç§¯åˆ†å˜é‡ $t$ æ— å…³çš„é¡¹ $u$ æå‡ºæ¥ï¼š
$$
G(u) = \int_{0}^{u} u f(t) dt - \int_{0}^{u} t f(t) dt
$$
$$
G(u) = u \int_{0}^{u} f(t) dt - \int_{0}^{u} t f(t) dt
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚ $G(u)$ çš„ä¸€é˜¶ä¸äºŒé˜¶å¯¼æ•°

åˆ©ç”¨**å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼å…¬å¼**ï¼ˆå¾®ç§¯åˆ†åŸºæœ¬å®šç†ï¼‰ï¼š$\frac{d}{du}\int_0^u g(t)dt = g(u)$ã€‚

### 3.1 è®¡ç®—ä¸€é˜¶å¯¼æ•° $G'(u)$

å¯¹ $G(u) = u \int_{0}^{u} f(t) dt - \int_{0}^{u} t f(t) dt$ ä¸¤è¾¹å…³äº $u$ æ±‚å¯¼ã€‚
æ³¨æ„ç¬¬ä¸€é¡¹æ˜¯ä¹˜ç§¯å½¢å¼ï¼Œéœ€ä½¿ç”¨**ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™** $(uv)' = u'v + uv'$ã€‚

$$
G'(u) = \left( u \int_{0}^{u} f(t) dt \right)' - \left( \int_{0}^{u} t f(t) dt \right)'
$$

$$
G'(u) = \left( 1 \cdot \int_{0}^{u} f(t) dt + u \cdot f(u) \right) - u f(u)
$$

æ¶ˆå» $u f(u)$ å’Œ $-u f(u)$ï¼š
$$
G'(u) = \int_{0}^{u} f(t) dt
$$

### 3.2 è®¡ç®—äºŒé˜¶å¯¼æ•° $G''(u)$

ç»§ç»­å¯¹ $G'(u)$ æ±‚å¯¼ï¼š
$$
G''(u) = \frac{d}{du} \left( \int_{0}^{u} f(t) dt \right) = f(u)
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ©ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™æ±‚åå¯¼æ•°

å·²çŸ¥ $u = x - y$ï¼Œåˆ™ $u$ å¯¹ $x, y$ çš„åå¯¼æ•°ä¸ºï¼š
$$
\frac{\partial u}{\partial x} = 1, \quad \frac{\partial u}{\partial y} = -1
$$

åˆ©ç”¨å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ï¼ˆé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼‰ï¼š
$$
\frac{\partial F}{\partial x} = \frac{dG}{du} \cdot \frac{\partial u}{\partial x}
$$
$$
\frac{\partial F}{\partial y} = \frac{dG}{du} \cdot \frac{\partial u}{\partial y}
$$

### 4.1 è®¡ç®—ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°å¹¶æ¯”è¾ƒ

$$
\frac{\partial F}{\partial x} = G'(u) \cdot 1 = G'(u)
$$
$$
\frac{\partial F}{\partial y} = G'(u) \cdot (-1) = -G'(u)
$$

**ç»“è®º 1**ï¼š
$$
\frac{\partial F}{\partial x} = - \frac{\partial F}{\partial y}
$$
ï¼ˆæ®æ­¤æ’é™¤é€‰é¡¹ Aã€Bï¼‰

### 4.2 è®¡ç®—äºŒé˜¶åå¯¼æ•°å¹¶æ¯”è¾ƒ

$$
\frac{\partial^2 F}{\partial x^2} = \frac{\partial}{\partial x} \left( G'(u) \right) = G''(u) \cdot \frac{\partial u}{\partial x} = f(u) \cdot 1 = f(u)
$$

$$
\frac{\partial^2 F}{\partial y^2} = \frac{\partial}{\partial y} \left( -G'(u) \right) = -G''(u) \cdot \frac{\partial u}{\partial y} = -f(u) \cdot (-1) = f(u)
$$

**ç»“è®º 2**ï¼š
$$
\frac{\partial^2 F}{\partial x^2} = \frac{\partial^2 F}{\partial y^2}
$$

---

## ç¬¬äº”éƒ¨åˆ†ï¼šç»¼åˆåˆ¤æ–­ä¸é€‰é¡¹é€‰æ‹©

æ ¹æ®æ¨å¯¼ç»“æœï¼š
1.  ä¸€é˜¶åå¯¼å…³ç³»ï¼š$\frac{\partial F}{\partial x} = -\frac{\partial F}{\partial y}$
2.  äºŒé˜¶åå¯¼å…³ç³»ï¼š$\frac{\partial^2 F}{\partial x^2} = \frac{\partial^2 F}{\partial y^2}$

å¯¹æ¯”é€‰é¡¹ï¼š
- (A) $\dots$ (ä¸ç¬¦)
- (B) $\dots$ (ä¸ç¬¦)
- (C) $\frac{\partial F}{\partial x}=-\frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}=\frac{\partial^{2}F}{\partial y^{2}}$ **(ç¬¦åˆ)**
- (D) $\dots$ (ä¸ç¬¦)

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š(C)

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **æ•´ä½“æ¢å…ƒæ€æƒ³**ï¼šå½“å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ä¸­å˜é‡ä»¥çº¿æ€§ç»„åˆï¼ˆå¦‚ $x \pm y$ï¼‰å½¢å¼æ•´ä½“å‡ºç°æ—¶ï¼Œä»¤ $u = x \pm y$ å°†äºŒå…ƒé—®é¢˜è½¬åŒ–ä¸ºä¸€å…ƒé—®é¢˜ï¼Œæ˜¯è§£é¢˜çš„æ·å¾„ã€‚
2.  **å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼**ï¼š
    - åŸºæœ¬å…¬å¼ï¼š$\frac{d}{dx}\int_a^x f(t)dt = f(x)$
    - è±å¸ƒå°¼èŒ¨å…¬å¼ï¼ˆå«å‚å˜é‡ï¼‰ï¼š$\frac{d}{dx}\int_{a(x)}^{b(x)} f(x,t)dt = f(x, b(x))b'(x) - f(x, a(x))a'(x) + \int_{a(x)}^{b(x)} \frac{\partial f}{\partial x} dt$ã€‚æœ¬é¢˜ç”¨æ¢å…ƒæ³•é¿å¼€äº†è¿™ä¸ªå¤æ‚çš„å…¬å¼ï¼Œé™ä½äº†å‡ºé”™ç‡ã€‚
3.  **é“¾å¼æ³•åˆ™ç»†èŠ‚**ï¼šæ±‚äºŒé˜¶å¯¼æ•°æ—¶ï¼Œä¸è¦å¿˜è®° $\frac{\partial u}{\partial y} = -1$ è¿™ä¸€é¡¹åœ¨æ±‚å¯¼è¿‡ç¨‹ä¸­ä¼šå†æ¬¡å‡ºç°ï¼Œå¯¼è‡´è´Ÿè´Ÿå¾—æ­£ã€‚