## 🎯 问题回顾

**填空题**：
设函数 $f(x,y)$ 具有一阶连续偏导数，且全微分 $df(x,y)=ye^{y}dx+x(1+y)e^ydy$，满足初始条件 $f(0,0)=0$，则 $f(x,y)=$ \_\_\_\_\_\_.

---

## 第一部分：识别偏导数

全微分的通用形式为：
$$
df(x,y) = \frac{\partial f}{\partial x}dx + \frac{\partial f}{\partial y}dy
$$

对比题目给出的表达式 $df(x,y)=ye^{y}dx+x(1+y)e^ydy$，可得：

1.  **对 $x$ 的偏导数**：
    $$
    \frac{\partial f}{\partial x} = ye^y \quad \cdots\cdots ①
    $$
2.  **对 $y$ 的偏导数**：
    $$
    \frac{\partial f}{\partial y} = x(1+y)e^y \quad \cdots\cdots ②
    $$

---

## 第二部分：积分还原函数 $f(x,y)$

我们采用**偏积分法**（先对一个变量积分，再求导确定积分常数项）。

### 2.1 对 $x$ 偏积分

由式 ① $\frac{\partial f}{\partial x} = ye^y$，两边对 $x$ 积分（此时 $y$ 视为常数）：

$$
f(x,y) = \int ye^y dx = ye^y \cdot x + \varphi(y)
$$
其中 $\varphi(y)$ 是关于 $y$ 的待定函数。

即：
$$
f(x,y) = xye^y + \varphi(y) \quad \cdots\cdots ③
$$

### 2.2 利用 $y$ 的偏导数确定 $\varphi(y)$

对式 ③ 两边关于 $y$ 求偏导：
$$
\frac{\partial f}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y}(xye^y + \varphi(y))
$$
利用乘法求导法则 $(uv)' = u'v + uv'$：
$$
\frac{\partial f}{\partial y} = x(1 \cdot e^y + y \cdot e^y) + \varphi'(y) = x(1+y)e^y + \varphi'(y)
$$

将此结果与已知的式 ② $\frac{\partial f}{\partial y} = x(1+y)e^y$ 进行对比：
$$
x(1+y)e^y + \varphi'(y) = x(1+y)e^y
$$

消去相同项，得：
$$
\varphi'(y) = 0
$$

这意味着 $\varphi(y)$ 是一个常数，记为 $C$。
所以：
$$
f(x,y) = xye^y + C
$$

---

## 第三部分：利用初值确定常数 $C$

已知条件 $f(0,0) = 0$，将 $x=0, y=0$ 代入函数表达式：

$$
f(0,0) = 0 \cdot 0 \cdot e^0 + C = 0 + C = C
$$

由 $f(0,0)=0$ 可得：
$$
C = 0
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
xye^y
$$

---

## 📌 关键要点总结

1.  **全微分的还原**：已知 $df = Pdx + Qdy$，通过 $\int P dx$ 得到含 $y$ 的“积分常数函数” $\varphi(y)$，再对 $y$ 求导与 $Q$ 对比即可解出原函数。
2.  **凑微分法（速解技巧）**：
    观察表达式 $ye^y dx + x(1+y)e^y dy$。
    注意到 $d(xy) = ydx + xdy$，而 $d(e^y) = e^ydy$。
    可以尝试直接凑微分：
    $$
    d(xye^y) = (ye^y)dx + x(e^y + ye^y)dy = ye^y dx + x(1+y)e^y dy
    $$
    这与题目给出的 $df$ 完全一致，故直接得 $f(x,y) = xye^y + C$。此方法对熟练者更高效。
3.  **初始条件**：最后一步别忘了代入 $f(0,0)=0$ 确定常数 $C$。