这是一个关于**多元复合函数求导（全导数）**的经典计算题。该题目考察了链式法则（Chain Rule）、乘积法则（Product Rule）以及高阶偏导数的计算。

我们将严格按照你要求的详细模版，分步解析，确保每一个符号和逻辑都清晰可见。

---

## 🎯 问题回顾

设函数 $f(u,v)$ 具有二阶连续偏导数，复合函数由下式给出：
$$
y = f(e^x, \cos x)
$$

**求：**
1. 一阶导数值 $\displaystyle \frac{dy}{dx}\bigg|_{x=0}$
2. 二阶导数值 $\displaystyle \frac{d^{2}y}{dx^{2}}\bigg|_{x=0}$

---

## 第一部分：预备分析与中间变量设定

### 1.1 复合结构分析

该函数是一个复合函数，结构如下：
$$
x \longrightarrow \begin{cases} u = e^x \\ v = \cos x \end{cases} \longrightarrow y = f(u, v)
$$

这意味着 $y$ 最终是 $x$ 的一元函数，因此求的是**全导数** $\frac{d}{dx}$。但在计算过程中，需要利用 $f$ 对中间变量 $u, v$ 的**偏导数** $\frac{\partial f}{\partial u}$ 和 $\frac{\partial f}{\partial v}$。

### 1.2 中间变量及其导数在 $x=0$ 处的值

为了使后续计算条理清晰，我们先计算中间变量 $u, v$ 及其对 $x$ 的一阶、二阶导数在 $x=0$ 处的值。

**中间变量定义：**
$$
u(x) = e^x, \quad v(x) = \cos x
$$

**导数计算：**
1.  **对 $u(x)$：**
    * $u' = e^x$
    * $u'' = e^x$
2.  **对 $v(x)$：**
    * $v' = -\sin x$
    * $v'' = -\cos x$

**在 $x=0$ 处的数值（制表备用）：**

| 变量/导数 | 表达式 | 当 $x=0$ 时的值 |
| :--- | :--- | :--- |
| **$u$** | $e^x$ | $e^0 = \mathbf{1}$ |
| **$v$** | $\cos x$ | $\cos 0 = \mathbf{1}$ |
| **$u'$** | $e^x$ | $e^0 = \mathbf{1}$ |
| **$v'$** | $-\sin x$ | $-\sin 0 = \mathbf{0}$ |
| **$u''$** | $e^x$ | $e^0 = \mathbf{1}$ |
| **$v''$** | $-\cos x$ | $-\cos 0 = \mathbf{-1}$ |

> 💡 **符号约定**：
> 为了书写简便且规范，我们将 $f$ 对第一个变量 $u$ 的偏导数记为 $f_1$，对第二个变量 $v$ 的偏导数记为 $f_2$。
> 即：$f_1 = \frac{\partial f}{\partial u}, \quad f_2 = \frac{\partial f}{\partial v}, \quad f_{11} = \frac{\partial^2 f}{\partial u^2}, \quad f_{12} = \frac{\partial^2 f}{\partial u \partial v}$ 等。
> 最终结果中的 $f_1, f_{11}$ 等均指代在点 $(u,v)=(1,1)$ 处的偏导数值。

---

## 第二部分：求解一阶导数 $\frac{dy}{dx}$

### 2.1 应用多元复合函数求导法则（链式法则）

根据全导数公式：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot \frac{du}{dx} + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot \frac{dv}{dx}
$$

代入具体的函数表达式：
$$
\frac{dy}{dx} = f_1(u,v) \cdot (e^x) + f_2(u,v) \cdot (-\sin x)
$$

整理得一阶导数的通式：
$$
\frac{dy}{dx} = e^x f_1 - \sin x f_2
$$

### 2.2 计算 $x=0$ 处的值

将 $x=0$ 代入上述通式。
注意此时中间变量 $(u, v) = (1, 1)$。

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx}\bigg|_{x=0} &= e^0 \cdot f_1(1,1) - \sin 0 \cdot f_2(1,1) \\
&= 1 \cdot f_1 - 0 \cdot f_2 \\
&= f_1(1,1)
\end{aligned}
$$

✅ **结论一：**
$$
\frac{dy}{dx}\bigg|_{x=0} = f_1(1,1)
$$

---

## 第三部分：求解二阶导数 $\frac{d^2y}{dx^2}$

### 3.1 对一阶导数再次求导

我们需要对 $\frac{dy}{dx}$ 的通式再次关于 $x$ 求导：
$$
\frac{d^2y}{dx^2} = \frac{d}{dx} \left( \frac{dy}{dx} \right) = \frac{d}{dx} \left( e^x f_1 - \sin x f_2 \right)
$$

根据线性性质，我们将其分为两项分别求导：
$$
\text{原式} = \underbrace{\frac{d}{dx}(e^x f_1)}_{\text{第一部分}} - \underbrace{\frac{d}{dx}(\sin x f_2)}_{\text{第二部分}}
$$

这里需要同时使用**乘积法则（Product Rule）**和**链式法则（Chain Rule）**。注意 $f_1$和 $f_2$ 本身仍是 $u$ 和 $v$ 的复合函数，即 $f_1(e^x, \cos x)$。

#### 👉 **第一部分计算：** $\frac{d}{dx}(e^x f_1)$

应用乘积法则 $(UV)' = U'V + UV'$：
$$
\frac{d}{dx}(e^x f_1) = (e^x)' f_1 + e^x \frac{d}{dx}(f_1) = e^x f_1 + e^x \frac{d}{dx}(f_1)
$$

**关键点：** 计算 $\frac{d}{dx}(f_1)$。
由于 $f_1$ 是 $u, v$ 的函数，再次使用链式法则：
$$
\frac{d}{dx}(f_1) = \frac{\partial (f_1)}{\partial u}\frac{du}{dx} + \frac{\partial (f_1)}{\partial v}\frac{dv}{dx} = f_{11} \cdot e^x + f_{12} \cdot (-\sin x)
$$

代回第一部分：
$$
\text{第一部分} = e^x f_1 + e^x \left[ e^x f_{11} - \sin x f_{12} \right]
$$
$$
= e^x f_1 + e^{2x} f_{11} - e^x \sin x f_{12}
$$

#### 👉 **第二部分计算：** $\frac{d}{dx}(\sin x f_2)$

应用乘积法则：
$$
\frac{d}{dx}(\sin x f_2) = (\sin x)' f_2 + \sin x \frac{d}{dx}(f_2) = \cos x f_2 + \sin x \frac{d}{dx}(f_2)
$$

**关键点：** 计算 $\frac{d}{dx}(f_2)$。
同样使用链式法则：
$$
\frac{d}{dx}(f_2) = \frac{\partial (f_2)}{\partial u}\frac{du}{dx} + \frac{\partial (f_2)}{\partial v}\frac{dv}{dx} = f_{21} \cdot e^x + f_{22} \cdot (-\sin x)
$$
*(注：由于 $f$ 有二阶连续偏导数，根据克莱罗定理，混合偏导数相等，即 $f_{12} = f_{21}$)*

代回第二部分：
$$
\text{第二部分} = \cos x f_2 + \sin x \left[ e^x f_{21} - \sin x f_{22} \right]
$$
$$
= \cos x f_2 + e^x \sin x f_{12} - \sin^2 x f_{22}
$$

### 3.2 合并二阶导数通式

将第一部分减去第二部分：
$$
\frac{d^2y}{dx^2} = \left( e^x f_1 + e^{2x} f_{11} - e^x \sin x f_{12} \right) - \left( \cos x f_2 + e^x \sin x f_{12} - \sin^2 x f_{22} \right)
$$

合并同类项整理得（虽然 $x=0$ 时可以直接代入，但整理通式有助于检查）：
$$
\frac{d^2y}{dx^2} = e^x f_1 + e^{2x} f_{11} - \cos x f_2 - 2e^x \sin x f_{12} + \sin^2 x f_{22}
$$

### 3.3 计算 $x=0$ 处的值

现在将 $x=0$ 代入上述通式。回顾我们的数值表：
* $x=0 \implies u=1, v=1$
* $e^0 = 1$
* $\sin 0 = 0$
* $\cos 0 = 1$

代入计算：
$$
\begin{aligned}
\frac{d^2y}{dx^2}\bigg|_{x=0} &= 1 \cdot f_1(1,1) + 1^2 \cdot f_{11}(1,1) - 1 \cdot f_2(1,1) - 2(1)(0)f_{12}(1,1) + 0^2 \cdot f_{22}(1,1) \\
&= f_1 + f_{11} - f_2 - 0 + 0 \\
&= f_{11} + f_1 - f_2
\end{aligned}
$$

✅ **结论二：**
$$
\frac{d^2y}{dx^2}\bigg|_{x=0} = f_{11}(1,1) + f_1(1,1) - f_2(1,1)
$$

---

## 📌 总结与最终答案

综上所述，利用链式法则和乘积法则，并代入 $x=0$ 时的具体数值，我们得到如下结果：

**(1) 一阶导数：**
$$
\frac{dy}{dx}\bigg|_{x=0} = f_1(1,1)
$$

**(2) 二阶导数：**
$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}}\bigg|_{x=0} = f_{11}(1,1) + f_1(1,1) - f_2(1,1)
$$

*(注：答案中的 $f_1, f_2, f_{11}$ 等均表示在点 $(1,1)$ 处的偏导数值)*

---

## 🧠 解题思路复盘（Key Takeaways）

1.  **分步求导，切勿跳步**：求二阶导数时，容易遗漏乘积法则中的前一项导数（例如 $\frac{d}{dx}(e^x f_1)$ 容易只写成 $e^x \frac{d}{dx}f_1$，而忘了 $(e^x)'f_1$），分步写出“第一部分”和“第二部分”可以有效避免此类错误。
2.  **偏导数也是复合函数**：要时刻牢记 $f_1$ 和 $f_2$ 依然是 $x$ 的函数，对它们求导必须再次使用**链式法则**（即乘以 $u'$ 和 $v'$）。
3.  **善用零值简化**：在求具体点的导数值时（如本题 $x=0$），可以发现凡是含有 $\sin x$ 的项最终都会变为 0。在选择题或填空题中，可以在求出通式前就意识到这一点，但在解答题中，**必须写出通式步骤**以展示逻辑完备性。
4.  **符号清晰**：使用 $f_1, f_2$ 下标法比 $\frac{\partial f}{\partial u}$ 更简洁，但在书写时要向阅卷人说明符号含义。