è¿™æ˜¯ä¸€é“å…³äº**äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†åŒ–**çš„ç»å…¸è§£ç­”é¢˜ã€‚å®ƒæ¶µç›–äº†**äºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µè¡¨ç¤ºã€ç‰¹å¾å€¼ä¸ç‰¹å¾å‘é‡çš„è®¡ç®—ã€å®å¯¹ç§°çŸ©é˜µçš„æ­£äº¤å¯¹è§’åŒ–**ç­‰æ ¸å¿ƒè€ƒç‚¹ã€‚

ä»¥ä¸‹æ˜¯è¯¦ç»†çš„è§£é¢˜æ­¥éª¤ã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

è®¾äºŒæ¬¡å‹ï¼š
$$
f(x_{1},x_{2},x_{3})=2x_{1}^{2}-x_{2}^{2}+ax_{3}^{2}+2x_{1}x_{2}-8x_{1}x_{3}+2x_{2}x_{3}
$$
åœ¨æ­£äº¤å˜æ¢ $x=Qy$ ä¸‹çš„æ ‡å‡†å½¢ä¸º $\lambda_{1}y_{1}^{2}+\lambda_{2}y_{2}^{2}$ã€‚

**æ±‚ï¼š**
1.  å‚æ•° $a$ çš„å€¼ï¼›
2.  ä¸€ä¸ªæ­£äº¤çŸ©é˜µ $Q$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šå‚æ•° $a$ çš„å€¼

### 1.1 å†™å‡ºäºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µ $A$

äºŒæ¬¡å‹ $f(x) = x^T A x$ï¼Œå…¶ä¸­ $A$ ä¸ºå®å¯¹ç§°çŸ©é˜µã€‚
çŸ©é˜µ $A$ çš„å…ƒç´ ç¡®å®šè§„åˆ™å¦‚ä¸‹ï¼š
* **å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ** $(a_{ii})$ï¼šå¯¹åº”å¹³æ–¹é¡¹ $x_i^2$ çš„ç³»æ•°ã€‚
* **éå¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ** $(a_{ij}, i \ne j)$ï¼šå¯¹åº”äº¤å‰é¡¹ $x_i x_j$ ç³»æ•°çš„ä¸€åŠã€‚

ç”±æ­¤å¯å¾—çŸ©é˜µ $A$ï¼š
$$
A = \begin{pmatrix}
2 & 1 & -4 \\
1 & -1 & 1 \\
-4 & 1 & a
\end{pmatrix}
$$

### 1.2 åˆ©ç”¨æ ‡å‡†å½¢ç‰¹å¾ç¡®å®š $a$

é¢˜ç›®æŒ‡å‡ºæ ‡å‡†å½¢ä¸º $\lambda_{1}y_{1}^{2}+\lambda_{2}y_{2}^{2}$ã€‚
æ³¨æ„åˆ°æ ‡å‡†å½¢ä¸­**ç¼ºå°‘ $y_3^2$ é¡¹**ï¼Œè¿™æ„å‘³ç€çŸ©é˜µ $A$ çš„ä¸‰ä¸ªç‰¹å¾å€¼ä¸­ï¼Œ**å¿…ç„¶æœ‰ä¸€ä¸ªä¸º 0**ã€‚

æ ¹æ®çŸ©é˜µæ€§è´¨ï¼š**çŸ©é˜µç‰¹å¾å€¼çš„ä¹˜ç§¯ç­‰äºçŸ©é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼**ã€‚
å³ $\lambda_1 \cdot \lambda_2 \cdot \lambda_3 = |A|$ã€‚
å› ä¸ºå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªç‰¹å¾å€¼ä¸º 0ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š
$$
|A| = 0
$$

### 1.3 è®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼å¹¶æ±‚è§£ $a$

è®¡ç®— $|A|$ï¼š
$$
|A| = \begin{vmatrix}
2 & 1 & -4 \\
1 & -1 & 1 \\
-4 & 1 & a
\end{vmatrix}
$$

åˆ©ç”¨ä»£æ•°ä½™å­å¼å±•å¼€ï¼ˆæˆ–æ²™è·¯æ³•ï¼‰ï¼š
$$
\begin{aligned}
|A| &= 2 \cdot [(-1)(a) - (1)(1)] - 1 \cdot [(1)(a) - (1)(-4)] + (-4) \cdot [(1)(1) - (-1)(-4)] \\
&= 2(-a - 1) - 1(a + 4) - 4(1 - 4) \\
&= -2a - 2 - a - 4 + 12 \\
&= -3a + 6
\end{aligned}
$$

ä»¤ $|A| = 0$ï¼Œè§£å¾—ï¼š
$$
-3a + 6 = 0 \implies a = 2
$$

âœ… **ç¬¬ä¸€æ­¥ç»“è®ºï¼š$a = 2$ã€‚**

æ­¤æ—¶çŸ©é˜µ $A$ ä¸ºï¼š
$$
A = \begin{pmatrix}
2 & 1 & -4 \\
1 & -1 & 1 \\
-4 & 1 & 2
\end{pmatrix}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚ç‰¹å¾å€¼ä¸ç‰¹å¾å‘é‡

æˆ‘ä»¬éœ€è¦é€šè¿‡æ­£äº¤å˜æ¢ $x=Qy$ å°† $A$ å¯¹è§’åŒ–ï¼Œå› æ­¤å¿…é¡»æ±‚å‡º $A$ çš„æ‰€æœ‰ç‰¹å¾å€¼å’Œå¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡ã€‚

### 2.1 æ±‚è§£ç‰¹å¾å€¼

è®¡ç®—ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $|\lambda E - A| = 0$ï¼š
$$
|\lambda E - A| = \begin{vmatrix}
\lambda - 2 & -1 & 4 \\
-1 & \lambda + 1 & -1 \\
4 & -1 & \lambda - 2
\end{vmatrix}
$$

**è®¡ç®—æŠ€å·§ï¼ˆåˆ©ç”¨è¡Œå˜æ¢åŒ–ç®€ï¼‰ï¼š**
è§‚å¯Ÿç¬¬ 1 è¡Œå’Œç¬¬ 3 è¡Œå½¢å¼æ¥è¿‘ï¼Œç”¨ç¬¬ 3 è¡Œå‡å»ç¬¬ 1 è¡Œï¼ˆ$r_3 - r_1$ï¼‰ï¼š
$$
\begin{vmatrix}
\lambda - 2 & -1 & 4 \\
-1 & \lambda + 1 & -1 \\
4 - (\lambda - 2) & 0 & (\lambda - 2) - 4
\end{vmatrix}
= \begin{vmatrix}
\lambda - 2 & -1 & 4 \\
-1 & \lambda + 1 & -1 \\
6 - \lambda & 0 & \lambda - 6
\end{vmatrix}
$$

æå–ç¬¬ 3 è¡Œçš„å…¬å› å­ $(\lambda - 6)$ï¼š
$$
= (\lambda - 6) \begin{vmatrix}
\lambda - 2 & -1 & 4 \\
-1 & \lambda + 1 & -1 \\
-1 & 0 & 1
\end{vmatrix}
$$

å°†ç¬¬ 3 åˆ—åŠ åˆ°ç¬¬ 1 åˆ—ï¼ˆ$c_1 + c_3$ï¼‰ï¼š
$$
= (\lambda - 6) \begin{vmatrix}
\lambda + 2 & -1 & 4 \\
-2 & \lambda + 1 & -1 \\
0 & 0 & 1
\end{vmatrix}
$$

æŒ‰ç¬¬ 3 è¡Œå±•å¼€ï¼š
$$
\begin{aligned}
|\lambda E - A| &= (\lambda - 6) \cdot [1 \cdot ((\lambda + 2)(\lambda + 1) - (-2)(-1))] \\
&= (\lambda - 6) (\lambda^2 + 3\lambda + 2 - 2) \\
&= (\lambda - 6) (\lambda^2 + 3\lambda) \\
&= \lambda(\lambda - 6)(\lambda + 3)
\end{aligned}
$$

ä»¤ $|\lambda E - A| = 0$ï¼Œè§£å¾—ä¸‰ä¸ªç‰¹å¾å€¼ï¼š
$$
\lambda_1 = -3, \quad \lambda_2 = 6, \quad \lambda_3 = 0
$$

> **ğŸ’¡ æ£€æŸ¥ç‚¹**ï¼š
> ç‰¹å¾å€¼ä¹‹å’Œ $\sum \lambda = -3 + 6 + 0 = 3$ã€‚
> çŸ©é˜µè¿¹ $\text{tr}(A) = 2 + (-1) + 2 = 3$ã€‚
> ä¸¤è€…ç›¸ç­‰ï¼Œè®¡ç®—æ— è¯¯ã€‚

### 2.2 æ±‚è§£ç‰¹å¾å‘é‡

å¯¹æ¯ä¸ªç‰¹å¾å€¼ $\lambda_i$ï¼Œæ±‚è§£é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ $(A - \lambda_i E)x = 0$ï¼ˆå³ $(\lambda_i E - A)x = 0$ï¼‰ã€‚

#### (1) å¯¹äº $\lambda_1 = -3$
è§£æ–¹ç¨‹ $(-3E - A)x = 0 \Rightarrow (A + 3E)x = 0$ï¼š
$$
A + 3E = \begin{pmatrix}
5 & 1 & -4 \\
1 & 2 & 1 \\
-4 & 1 & 5
\end{pmatrix}
$$
è¿›è¡Œåˆç­‰è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\xrightarrow{r_1 \leftrightarrow r_2} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 5 & 1 & -4 \\ -4 & 1 & 5 \end{pmatrix}
\xrightarrow{\substack{r_2 - 5r_1 \\ r_3 + 4r_1}} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 0 & -9 & -9 \\ 0 & 9 & 9 \end{pmatrix}
\xrightarrow{r_2 \div (-9)} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
æ–¹ç¨‹ç»„ç­‰ä»·äºï¼š
$$
\begin{cases} x_1 + 2x_2 + x_3 = 0 \\ x_2 + x_3 = 0 \end{cases} \implies \begin{cases} x_2 = -x_3 \\ x_1 = -2x_2 - x_3 = 2x_3 - x_3 = x_3 \end{cases}
$$
ä»¤ $x_3 = 1$ï¼Œå¾—ç‰¹å¾å‘é‡ï¼š
$$
\xi_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

#### (2) å¯¹äº $\lambda_2 = 6$
è§£æ–¹ç¨‹ $(6E - A)x = 0$ï¼š
$$
6E - A = \begin{pmatrix}
4 & -1 & 4 \\
-1 & 7 & -1 \\
4 & -1 & 4
\end{pmatrix}
$$
è¿›è¡Œåˆç­‰è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\xrightarrow{r_3 - r_1} \begin{pmatrix} 4 & -1 & 4 \\ -1 & 7 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
\xrightarrow{r_1 + 4r_2} \begin{pmatrix} 0 & 27 & 0 \\ -1 & 7 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
ç”±ç¬¬ä¸€è¡Œå¾— $27x_2 = 0 \Rightarrow x_2 = 0$ã€‚ä»£å…¥ç¬¬äºŒè¡Œå¾— $-x_1 - x_3 = 0 \Rightarrow x_1 = -x_3$ã€‚
ä»¤ $x_3 = 1$ï¼Œå¾—ç‰¹å¾å‘é‡ï¼š
$$
\xi_2 = \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

#### (3) å¯¹äº $\lambda_3 = 0$
è§£æ–¹ç¨‹ $Ax = 0$ï¼š
$$
A = \begin{pmatrix}
2 & 1 & -4 \\
1 & -1 & 1 \\
-4 & 1 & 2
\end{pmatrix}
$$
è¿›è¡Œåˆç­‰è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\xrightarrow{r_1 \leftrightarrow r_2} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 2 & 1 & -4 \\ -4 & 1 & 2 \end{pmatrix}
\xrightarrow{\substack{r_2 - 2r_1 \\ r_3 + 4r_1}} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 0 & 3 & -6 \\ 0 & -3 & 6 \end{pmatrix}
\xrightarrow{r_2 \div 3} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
æ–¹ç¨‹ç»„ç­‰ä»·äºï¼š
$$
\begin{cases} x_1 - x_2 + x_3 = 0 \\ x_2 - 2x_3 = 0 \end{cases} \implies \begin{cases} x_2 = 2x_3 \\ x_1 = x_2 - x_3 = 2x_3 - x_3 = x_3 \end{cases}
$$
ä»¤ $x_3 = 1$ï¼Œå¾—ç‰¹å¾å‘é‡ï¼š
$$
\xi_3 = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šæ„é€ æ­£äº¤çŸ©é˜µ $Q$

### 3.1 éªŒè¯æ­£äº¤æ€§
å®å¯¹ç§°çŸ©é˜µå±äºä¸åŒç‰¹å¾å€¼çš„ç‰¹å¾å‘é‡å¿…ç›¸äº’æ­£äº¤ã€‚
éªŒè¯ï¼š
* $\xi_1 \cdot \xi_2 = 1(-1) + (-1)(0) + 1(1) = 0$ âœ…
* $\xi_1 \cdot \xi_3 = 1(1) + (-1)(2) + 1(1) = 0$ âœ…
* $\xi_2 \cdot \xi_3 = -1(1) + 0(2) + 1(1) = 0$ âœ…

æ— éœ€æ–½å¯†ç‰¹æ­£äº¤åŒ–ï¼Œç›´æ¥è¿›è¡Œå•ä½åŒ–å³å¯ã€‚

### 3.2 å•ä½åŒ–ç‰¹å¾å‘é‡
* $||\xi_1|| = \sqrt{1^2 + (-1)^2 + 1^2} = \sqrt{3}$
    $$
    q_1 = \frac{1}{\sqrt{3}} \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
    $$
* $||\xi_2|| = \sqrt{(-1)^2 + 0^2 + 1^2} = \sqrt{2}$
    $$
    q_2 = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
    $$
* $||\xi_3|| = \sqrt{1^2 + 2^2 + 1^2} = \sqrt{6}$
    $$
    q_3 = \frac{1}{\sqrt{6}} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix}
    $$

### 3.3 å†™å‡ºçŸ©é˜µ $Q$
å°†å•ä½åŒ–åçš„åˆ—å‘é‡æ‹¼æˆçŸ©é˜µ $Q = (q_1, q_2, q_3)$ã€‚
æ³¨æ„ï¼šé¢˜ç›®è¦æ±‚çš„æ ‡å‡†å½¢ä¸º $\lambda_1 y_1^2 + \lambda_2 y_2^2$ï¼Œè¿™æ„å‘³ç€éé›¶ç‰¹å¾å€¼å¯¹åº”çš„å‘é‡åº”æ”¾åœ¨å‰ä¸¤åˆ—ã€‚æˆ‘ä»¬å°† $\lambda=-3$ å’Œ $\lambda=6$ å¯¹åº”çš„å‘é‡æ’åœ¨å‰é¢ï¼Œ$\lambda=0$ çš„æ”¾åœ¨æœ€åã€‚

$$
Q = \begin{pmatrix}
\frac{1}{\sqrt{3}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}} \\
-\frac{1}{\sqrt{3}} & 0 & \frac{2}{\sqrt{6}} \\
\frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}}
\end{pmatrix}
$$

æ­¤æ—¶å¯¹åº”çš„æ ‡å‡†å½¢ä¸º $-3y_1^2 + 6y_2^2$ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

1.  **å‚æ•° $a$ çš„å€¼**ï¼š
    $$
    a = 2
    $$

2.  **æ­£äº¤çŸ©é˜µ $Q$**ï¼š
    $$
    Q = \begin{pmatrix}
    \frac{1}{\sqrt{3}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}} \\
    -\frac{1}{\sqrt{3}} & 0 & \frac{2}{\sqrt{6}} \\
    \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}}
    \end{pmatrix}
    $$
    *(æ³¨ï¼š$Q$ çš„åˆ—å‘é‡é¡ºåºå¯ä»¥äº¤æ¢ï¼Œåªè¦ä¸æ ‡å‡†å½¢ä¸­ç³»æ•°çš„é¡ºåºå¯¹åº”å³å¯)*

---

## ğŸ“Œ å…³é”®æ­¥éª¤å¤ç›˜

1.  **å‚æ•°æ±‚è§£**ï¼šæ ¹æ®æ ‡å‡†å½¢ç¼ºé¡¹ï¼ˆç‰¹å¾å€¼ä¸º0ï¼‰æ¨å¯¼å‡º $|A|=0$ï¼Œè¿™æ˜¯è§£é¢˜çš„çªç ´å£ã€‚
2.  **ç‰¹å¾å€¼è®¡ç®—**ï¼šåˆ©ç”¨è¡Œåˆ—å¼çš„è¡Œå˜æ¢åˆ¶é€ â€œ0â€å…ƒç´ ï¼Œé¿å…ç›´æ¥å±•å¼€ä¸‰æ¬¡å¤šé¡¹å¼å¸¦æ¥çš„è®¡ç®—é”™è¯¯ã€‚
3.  **ç‰¹å¾å‘é‡æ±‚è§£**ï¼šè§£é½æ¬¡æ–¹ç¨‹ç»„æ—¶ï¼ŒåŠ¡å¿…ç»†å¿ƒè¿›è¡Œè¡Œå˜æ¢ï¼Œç¡®ä¿åŸºç¡€è§£ç³»æ­£ç¡®ã€‚
4.  **æ­£äº¤çŸ©é˜µæ„é€ **ï¼šå®å¯¹ç§°çŸ©é˜µçš„ä¸åŒç‰¹å¾å€¼å¯¹åº”çš„å‘é‡è‡ªåŠ¨æ­£äº¤ï¼Œåªéœ€å•ä½åŒ–ï¼›è‹¥æœ‰é‡æ ¹åˆ™éœ€è¿›è¡Œæ–½å¯†ç‰¹æ­£äº¤åŒ–ï¼ˆæœ¬é¢˜æ— é‡æ ¹ï¼‰ã€‚