è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªç»å…¸çš„å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼ˆODEï¼‰ä¸å¹¿ä¹‰ç§¯åˆ†ç»“åˆçš„å¡«ç©ºé¢˜ã€‚ä¸ºäº†ç¡®ä¿æ¯ä¸€ä¸ªæ­¥éª¤éƒ½æ¸…æ™°æ˜äº†ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†è§£é¢˜è¿‡ç¨‹åˆ†ä¸ºä¸‰ä¸ªä¸»è¦éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚è§£å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€è®¡ç®—å¹¿ä¹‰ç§¯åˆ†ã€ä»¥åŠä¸€ç§æ›´ä¸ºå·§å¦™çš„éªŒè¯æ–¹æ³•ã€‚

---

## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**é¢˜ç›®**ï¼š
è®¾ $y=y(x)$ æ»¡è¶³ $y^{\prime\prime}+2y^{\prime}+y=0$ï¼Œä¸” $y(0)=0, y^{\prime}(0)=1$ï¼Œæ±‚ $\displaystyle \int_{0}^{+\infty}y(x)dx$ çš„å€¼ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚è§£äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

æˆ‘ä»¬éœ€è¦å…ˆæ±‚å‡ºå‡½æ•° $y(x)$ çš„å…·ä½“è¡¨è¾¾å¼ã€‚

### 1.1 å†™å‡ºç‰¹å¾æ–¹ç¨‹

ç»™å®šå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
y^{\prime\prime} + 2y^{\prime} + y = 0
$$

å¯¹åº”çš„**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹**ä¸ºï¼š
$$
r^2 + 2r + 1 = 0
$$

### 1.2 æ±‚è§£ç‰¹å¾æ ¹

åˆ©ç”¨å®Œå…¨å¹³æ–¹å…¬å¼è¿›è¡Œå› å¼åˆ†è§£ï¼š
$$
(r + 1)^2 = 0
$$

è§£å¾—ç‰¹å¾æ ¹ä¸ºä¸¤ä¸ªç›¸ç­‰çš„å®æ ¹ï¼ˆäºŒé‡æ ¹ï¼‰ï¼š
$$
r_1 = r_2 = -1
$$

### 1.3 å†™å‡ºé€šè§£ç»“æ„

å½“ç‰¹å¾æ ¹ä¸ºäºŒé‡å®æ ¹ $r$ æ—¶ï¼ŒäºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£å½¢å¼ä¸ºï¼š
$$
y(x) = (C_1 + C_2 x)e^{rx}
$$

ä»£å…¥ $r = -1$ï¼Œå¾—é€šè§£ï¼š
$$
y(x) = (C_1 + C_2 x)e^{-x}
$$

å…¶ä¸­ $C_1, C_2$ ä¸ºå¾…å®šå¸¸æ•°ã€‚

### 1.4 åˆ©ç”¨åˆå§‹æ¡ä»¶ç¡®å®šå¸¸æ•°

**æ¡ä»¶ 1ï¼šåˆ©ç”¨ $y(0) = 0$**

å°† $x=0$ ä»£å…¥é€šè§£å…¬å¼ï¼š
$$
y(0) = (C_1 + C_2 \cdot 0)e^{-0} = C_1 \cdot 1 = C_1
$$
ç”±å·²çŸ¥ $y(0)=0$ï¼Œæ•…è§£å¾—ï¼š
$$
C_1 = 0
$$

æ­¤æ—¶å‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ç®€åŒ–ä¸ºï¼š
$$
y(x) = C_2 x e^{-x}
$$

**æ¡ä»¶ 2ï¼šåˆ©ç”¨ $y^{\prime}(0) = 1$**

é¦–å…ˆå¯¹ç®€åŒ–åçš„ $y(x)$ æ±‚å¯¼ã€‚åˆ©ç”¨**ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™** $(uv)' = u'v + uv'$ï¼š
è®¾ $u = C_2 x$ï¼Œ$v = e^{-x}$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
\begin{aligned}
y^{\prime}(x) &= (C_2 x)^{\prime} \cdot e^{-x} + (C_2 x) \cdot (e^{-x})^{\prime} \\
&= C_2 \cdot e^{-x} + C_2 x \cdot (-e^{-x}) \\
&= C_2 e^{-x} (1 - x)
\end{aligned}
$$

å°† $x=0$ ä»£å…¥å¯¼æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
y^{\prime}(0) = C_2 e^{0} (1 - 0) = C_2 \cdot 1 \cdot 1 = C_2
$$
ç”±å·²çŸ¥ $y^{\prime}(0)=1$ï¼Œæ•…è§£å¾—ï¼š
$$
C_2 = 1
$$

### 1.5 å¾—åˆ°ç‰¹è§£

å°† $C_1=0, C_2=1$ ä»£å…¥é€šè§£ï¼Œå¾—æœ€ç»ˆå‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
y(x) = x e^{-x}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—å¹¿ä¹‰ç§¯åˆ†

ç°åœ¨æˆ‘ä»¬éœ€è¦è®¡ç®—ç§¯åˆ† $I = \displaystyle \int_{0}^{+\infty} x e^{-x} dx$ã€‚

### 2.1 ç§¯åˆ†çš„å®šä¹‰

$$
I = \lim_{b \to +\infty} \int_{0}^{b} x e^{-x} dx
$$

### 2.2 ä½¿ç”¨åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•ï¼ˆIntegration by Partsï¼‰

åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†å…¬å¼ä¸ºï¼š$\displaystyle \int u \, dv = uv - \int v \, du$ã€‚

åœ¨æœ¬é¢˜ä¸­ï¼Œä»¤ï¼š
- $u = x \implies du = dx$
- $dv = e^{-x} dx \implies v = \displaystyle \int e^{-x} dx = -e^{-x}$

ä»£å…¥å…¬å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
\int x e^{-x} dx &= x(-e^{-x}) - \int (-e^{-x}) dx \\
&= -xe^{-x} + \int e^{-x} dx \\
&= -xe^{-x} - e^{-x} \\
&= -e^{-x}(x + 1)
\end{aligned}
$$

### 2.3 ä»£å…¥é™å¹¶è®¡ç®—æé™

å°†ä¸Šè¿°åŸå‡½æ•°ä»£å…¥å®šç§¯åˆ†è®¡ç®—ï¼š

$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{+\infty} x e^{-x} dx &= \left[ -e^{-x}(x + 1) \right]_{0}^{+\infty} \\
&= \left( \lim_{x \to +\infty} \frac{-(x+1)}{e^x} \right) - \left( -e^{-0}(0 + 1) \right)
\end{aligned}
$$

**æ­¥éª¤ Aï¼šè®¡ç®—ä¸‹é™å€¼ï¼ˆ$x=0$ï¼‰**
$$
-e^{-0}(0 + 1) = -1 \cdot 1 = -1
$$

**æ­¥éª¤ Bï¼šè®¡ç®—ä¸Šé™æé™ï¼ˆ$x \to +\infty$ï¼‰**
æˆ‘ä»¬éœ€è¦æ±‚ $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} \frac{-(x+1)}{e^x}$ã€‚
è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{\infty}{\infty}$ å‹çš„ä¸å®šå¼ï¼Œä½¿ç”¨**æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ï¼ˆL'HÃ´pital's Ruleï¼‰**ï¼š

$$
\lim_{x \to +\infty} \frac{-(x+1)}{e^x} = \lim_{x \to +\infty} \frac{\frac{d}{dx}(-(x+1))}{\frac{d}{dx}(e^x)} = \lim_{x \to +\infty} \frac{-1}{e^x} = 0
$$

**æ­¥éª¤ Cï¼šåˆå¹¶ç»“æœ**
$$
I = 0 - (-1) = 1
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šå¦è§£ï¼ˆåˆ©ç”¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ€§è´¨ï¼‰

> ğŸ’¡ **è¿›é˜¶æŠ€å·§**ï¼šå¦‚æœæˆ‘ä»¬ä¸æƒ³è¿›è¡Œç¹ççš„åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†è®¡ç®—ï¼Œå¯ä»¥ç›´æ¥åˆ©ç”¨åŸå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„æ€§è´¨æ±‚è§£ã€‚è¿™ç§æ–¹æ³•åœ¨å¡«ç©ºé¢˜ä¸­éå¸¸é«˜æ•ˆã€‚

### 3.1 ç§¯åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹

å·²çŸ¥ $y^{\prime\prime} + 2y^{\prime} + y = 0$ã€‚
æˆ‘ä»¬å°†ç­‰å¼ä¸¤ç«¯åœ¨ $[0, +\infty)$ åŒºé—´ä¸Šç§¯åˆ†ï¼š

$$
\int_{0}^{+\infty} (y^{\prime\prime} + 2y^{\prime} + y) dx = \int_{0}^{+\infty} 0 \, dx
$$

åˆ©ç”¨ç§¯åˆ†çš„çº¿æ€§æ€§è´¨æ‹†åˆ†ï¼š

$$
\int_{0}^{+\infty} y^{\prime\prime} dx + 2\int_{0}^{+\infty} y^{\prime} dx + \int_{0}^{+\infty} y(x) dx = 0
$$

### 3.2 è®¡ç®—å„é¡¹ç§¯åˆ†

æ ¹æ®ç‰›é¡¿-è±å¸ƒå°¼èŒ¨å…¬å¼ $\int_{a}^{b} f'(x) dx = f(b) - f(a)$ï¼š

1.  **ç¬¬ä¸€é¡¹**ï¼š
    $$
    \int_{0}^{+\infty} y^{\prime\prime} dx = y^{\prime}(x) \Big|_{0}^{+\infty} = y^{\prime}(+\infty) - y^{\prime}(0)
    $$
2.  **ç¬¬äºŒé¡¹**ï¼š
    $$
    2\int_{0}^{+\infty} y^{\prime} dx = 2 \left[ y(x) \Big|_{0}^{+\infty} \right] = 2[y(+\infty) - y(0)]
    $$
3.  **ç¬¬ä¸‰é¡¹**ï¼š
    $$
    \int_{0}^{+\infty} y(x) dx \quad (\text{è¿™æ˜¯æˆ‘ä»¬è¦çš„ç­”æ¡ˆï¼Œè®¾ä¸º } I)
    $$

### 3.3 ç¡®å®šè¾¹ç•Œå€¼

æ ¹æ®æˆ‘ä»¬åœ¨ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†æ±‚å¾—çš„ç‰¹è§£ $y(x) = x e^{-x}$ å’Œ $y^{\prime}(x) = e^{-x}(1-x)$ï¼š

- å½“ $x \to +\infty$ æ—¶ï¼š
    - $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} y(x) = \lim_{x \to +\infty} \frac{x}{e^x} = 0$ (ç”±æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™æˆ–å¢é•¿é€Ÿåº¦æ¯”è¾ƒ)
    - $\displaystyle \lim_{x \to +\infty} y^{\prime}(x) = \lim_{x \to +\infty} \frac{1-x}{e^x} = 0$
- å·²çŸ¥åˆå§‹æ¡ä»¶ï¼š
    - $y(0) = 0$
    - $y^{\prime}(0) = 1$

### 3.4 ä»£å…¥æ–¹ç¨‹æ±‚è§£

å°†ä¸Šè¿°è¾¹ç•Œå€¼ä»£å…¥ 3.1 ä¸­çš„æ–¹ç¨‹ï¼š

$$
\underbrace{[0 - 1]}_{\text{ç¬¬ä¸€é¡¹}} + \underbrace{2[0 - 0]}_{\text{ç¬¬äºŒé¡¹}} + I = 0
$$

$$
-1 + 0 + I = 0
$$

$$
I = 1
$$

æ­¤æ–¹æ³•æ— éœ€è¿›è¡Œåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†ï¼Œç›´æ¥åˆ©ç”¨æ–¹ç¨‹ç»“æ„å¾—å‡ºç»“æœï¼Œæ—¢å¿«åˆå‡†ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\int_{0}^{+\infty}y(x)dx = 1
$$