è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªéå¸¸ç»å…¸çš„å¾®ç§¯åˆ†ç»¼åˆé¢˜ï¼Œä¸»è¦è€ƒå¯Ÿ**å˜é™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼**ã€**å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰**ä»¥åŠ**å‡½æ•°è¿ç»­æ€§çš„åˆ¤å®š**ã€‚è§£ç­”æ­¤ç±»é—®é¢˜æ—¶ï¼Œæœ€å…³é”®çš„æ˜¯è¦åŒºåˆ† $x \neq 0$ å’Œ $x = 0$ ä¸¤ç§æƒ…å†µï¼Œä¸¥è°¨åœ°ä½¿ç”¨å®šä¹‰æ³•æ±‚ç‰¹æ®Šç‚¹çš„å¯¼æ•°ã€‚

ä»¥ä¸‹æ˜¯è¯¦ç»†çš„è§£ææ­¥éª¤ã€‚

---

## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**å·²çŸ¥**ï¼š
1.  å‡½æ•° $f(x)$ åœ¨ $\mathbb{R}$ ä¸Šè¿ç»­ã€‚
2.  æé™æ¡ä»¶ï¼š$\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{f(x)}{x}=1$ã€‚
3.  å‡½æ•°å®šä¹‰ï¼š$\displaystyle g(x)=\int_{0}^{1}f(xt)dt$ã€‚

**æ±‚è§£**ï¼š
1.  æ±‚ $g^{\prime}(x)$ çš„è¡¨è¾¾å¼ã€‚
2.  è¯æ˜ $g^{\prime}(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šé¢„å¤„ç†ä¸åˆ†æ

### 1.1 åˆ†æå·²çŸ¥æ¡ä»¶

ç”± $\displaystyle \lim_{x \to 0}\frac{f(x)}{x}=1$ å¯çŸ¥ï¼š
1.  å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼Œ$f(x)$ æ˜¯ $x$ çš„ç­‰ä»·æ— ç©·å°ã€‚
2.  ç”±äºæé™å­˜åœ¨ä¸”åˆ†æ¯è¶‹äº 0ï¼Œåˆ†å­å¿…è¶‹äº 0ï¼Œå³ $\lim_{x \to 0}f(x) = 0$ã€‚åˆå›  $f(x)$ è¿ç»­ï¼Œæ•… **$f(0) = 0$**ã€‚

### 1.2 ç®€åŒ– $g(x)$ çš„è¡¨è¾¾å¼

ç§¯åˆ† $\displaystyle g(x)=\int_{0}^{1}f(xt)dt$ ä¸­ï¼Œç§¯åˆ†å˜é‡æ˜¯ $t$ï¼Œä½†è¢«ç§¯å‡½æ•°ä¸­å«æœ‰å‚å˜é‡ $x$ã€‚ä¸ºäº†æ–¹ä¾¿æ±‚å¯¼ï¼Œæˆ‘ä»¬é€šå¸¸é€šè¿‡**å˜é‡ä»£æ¢**å°† $x$ ç§»è‡³ç§¯åˆ†ä¸Šé™ã€‚

ä»¤ $u = xt$ï¼š
* å½“ $t=0$ æ—¶ï¼Œ$u=0$ï¼›
* å½“ $t=1$ æ—¶ï¼Œ$u=x$ï¼›
* $dt = \frac{1}{x} du$ ï¼ˆæ³¨æ„è¿™é‡Œè§† $x$ ä¸ºå¸¸æ•°è¿›è¡Œç§¯åˆ†å˜æ¢ï¼Œå‰ææ˜¯ $x \neq 0$ï¼‰ã€‚

äºæ˜¯ï¼Œå½“ $x \ne 0$ æ—¶ï¼š
$$
g(x) = \int_{0}^{x} f(u) \cdot \frac{1}{x} du = \frac{1}{x} \int_{0}^{x} f(u) du
$$

> ğŸ’¡ **å…³é”®ç‚¹**ï¼šå°†ç§¯åˆ†å˜å½¢ä¸º $\frac{\int_{0}^{x} f(u) du}{x}$ çš„å½¢å¼ï¼Œèƒ½å¤Ÿåˆ©ç”¨å¾®ç§¯åˆ†åŸºæœ¬å®šç†æ±‚å¯¼ï¼ŒåŒæ—¶ä¹Ÿæ–¹ä¾¿åç»­ä½¿ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚ $g^{\prime}(x)$ çš„è¡¨è¾¾å¼

æˆ‘ä»¬éœ€è¦åˆ† $x \ne 0$ å’Œ $x = 0$ ä¸¤ç§æƒ…å†µè®¨è®ºã€‚

### 2.1 å½“ $x \ne 0$ æ—¶

å¯¹ $g(x) = \frac{\int_{0}^{x} f(u) du}{x}$ ä½¿ç”¨**å•†çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™**ï¼š

$$
\left( \frac{u}{v} \right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}
$$

å…¶ä¸­ï¼š
* åˆ†å­æ±‚å¯¼ï¼š$\displaystyle \frac{d}{dx} \left( \int_{0}^{x} f(u) du \right) = f(x)$ ï¼ˆæ ¹æ®å¾®ç§¯åˆ†åŸºæœ¬å®šç†ï¼‰ï¼›
* åˆ†æ¯æ±‚å¯¼ï¼š$(x)' = 1$ã€‚

è®¡ç®—è¿‡ç¨‹ï¼š
$$
\begin{aligned}
g'(x) &= \frac{f(x) \cdot x - \left( \int_{0}^{x} f(u) du \right) \cdot 1}{x^2} \\
&= \frac{x f(x) - \int_{0}^{x} f(u) du}{x^2}
\end{aligned}
$$

### 2.2 å½“ $x = 0$ æ—¶

**æ³¨æ„**ï¼šä¸èƒ½ç›´æ¥å°† $x=0$ ä»£å…¥ä¸Šé¢çš„å¼å­ï¼Œå› ä¸ºåˆ†æ¯ä¸º 0ã€‚å¿…é¡»ä½¿ç”¨**å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰**ã€‚

ç”±å®šä¹‰ï¼š
$$
g'(0) = \lim_{x \to 0} \frac{g(x) - g(0)}{x - 0}
$$

é¦–å…ˆè®¡ç®— $g(0)$ï¼š
ç”±åŸå®šä¹‰ $g(0) = \int_{0}^{1} f(0\cdot t) dt = \int_{0}^{1} f(0) dt$ã€‚
å›  $f(0)=0$ï¼Œæ•… **$g(0) = 0$**ã€‚

ä»£å…¥æé™å¼ï¼š
$$
g'(0) = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{1}{x} \int_{0}^{x} f(u) du - 0}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\int_{0}^{x} f(u) du}{x^2}
$$

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{0}{0}$ å‹æé™ã€‚ä½¿ç”¨**æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™**ï¼ˆL'HÃ´pital's Ruleï¼‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
g'(0) &= \lim_{x \to 0} \frac{\frac{d}{dx}\int_{0}^{x} f(u) du}{\frac{d}{dx}(x^2)} \\
&= \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{2x} \\
&= \frac{1}{2} \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{x}
\end{aligned}
$$

åˆ©ç”¨å·²çŸ¥æ¡ä»¶ $\lim_{x \to 0}\frac{f(x)}{x}=1$ï¼Œå¾—ï¼š
$$
g'(0) = \frac{1}{2} \cdot 1 = \frac{1}{2}
$$

### 2.3 ç»¼åˆ $g^{\prime}(x)$ ç»“æœ

$$
g'(x) = \begin{cases}
\dfrac{x f(x) - \int_{0}^{x} f(u) du}{x^2}, & x \ne 0 \\
\dfrac{1}{2}, & x = 0
\end{cases}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè¯æ˜ $g^{\prime}(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­

### 3.1 è¿ç»­æ€§åˆ¤å®šæ ‡å‡†

è¦è¯æ˜ $g'(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­ï¼Œéœ€éªŒè¯ï¼š
$$
\lim_{x \to 0} g'(x) = g'(0)
$$

å·²çŸ¥ $g'(0) = \frac{1}{2}$ï¼Œæ¥ä¸‹æ¥è®¡ç®—æé™ã€‚

### 3.2 è®¡ç®— $\lim_{x \to 0} g'(x)$

ä»£å…¥ $x \ne 0$ æ—¶çš„å¯¼æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼š

$$
\lim_{x \to 0} g'(x) = \lim_{x \to 0} \frac{x f(x) - \int_{0}^{x} f(u) du}{x^2}
$$

æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†å…¶æ‹†åˆ†ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†ï¼Œæˆ–è€…ç›´æ¥é€šåˆ†ä½¿ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ã€‚ä¸ºäº†æ¸…æ™°å±•ç¤ºï¼Œæˆ‘ä»¬å°†å…¶æ‹†å¼€åˆ©ç”¨å·²çŸ¥æé™ã€‚

**æ‹†åˆ†æ³•**ï¼š
$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to 0} g'(x) &= \lim_{x \to 0} \left( \frac{x f(x)}{x^2} - \frac{\int_{0}^{x} f(u) du}{x^2} \right) \\
&= \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{x} - \lim_{x \to 0} \frac{\int_{0}^{x} f(u) du}{x^2}
\end{aligned}
$$

**ç¬¬ä¸€é¡¹æé™**ï¼š
é¢˜ç›®å·²çŸ¥ $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{x} = 1$ã€‚

**ç¬¬äºŒé¡¹æé™**ï¼š
æˆ‘ä»¬åœ¨ 2.2 èŠ‚ä¸­è®¡ç®— $g'(0)$ æ—¶å·²ç»ç®—è¿‡è¿™ä¸€é¡¹ï¼š
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\int_{0}^{x} f(u) du}{x^2} \overset{\text{æ´›}}{=} \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{2x} = \frac{1}{2} \cdot 1 = \frac{1}{2}
$$

**åˆå¹¶è®¡ç®—**ï¼š
$$
\lim_{x \to 0} g'(x) = 1 - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}
$$

### 3.3 ç»“è®º

å› ä¸ºï¼š
$$
\lim_{x \to 0} g'(x) = \frac{1}{2} = g'(0)
$$

âœ… **æ‰€ä»¥ $g^{\prime}(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­ã€‚**

---

## ğŸ“Œ æ€»ç»“ä¸æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

**1. å¯¼æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼š**

$$
g'(x) = \begin{cases}
\dfrac{x f(x) - \int_{0}^{x} f(t) dt}{x^2}, & x \ne 0 \\
\dfrac{1}{2}, & x = 0
\end{cases}
$$

**2. è¿ç»­æ€§è¯æ˜ï¼š**

ç”±äº $\displaystyle \lim_{x \to 0} g'(x) = \lim_{x \to 0} \left( \frac{f(x)}{x} - \frac{\int_{0}^{x} f(t) dt}{x^2} \right) = 1 - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}$ï¼Œ
ä¸” $g'(0) = \frac{1}{2}$ï¼Œ
æ•… $\lim_{x \to 0} g'(x) = g'(0)$ï¼Œè¯å¾— $g'(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­ã€‚