## ğŸ¯ é¢˜ç›®è§£æ

**é¢˜ç›®å›é¡¾**ï¼š
è®¾äºŒæ¬¡å‹ $f(x_{1},x_{2},x_{3})=x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+x_{3}^{2}+2ax_{1}x_{2}+2ax_{1}x_{3}+2ax_{2}x_{3}$ ç»è¿‡å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢ $\begin{pmatrix}x_{1}\\ x_{2}\\ x_{3}\end{pmatrix}=P\begin{pmatrix}y_{1}\\ y_{2}\\ y_{3}\end{pmatrix}$ åŒ–ä¸ºäºŒæ¬¡å‹ $g(y_{1},y_{2},y_{3})=y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+4y_{3}^{2}+2y_{1}y_{2}$ã€‚
(I) æ±‚ $a$ çš„å€¼ã€‚
(II) æ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚å‚æ•° $a$ çš„å€¼

### 1.1 åˆ†æäºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µè¡¨ç¤º
ä¸¤ä¸ªäºŒæ¬¡å‹ç»è¿‡å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢äº’ç›¸è½¬åŒ–ï¼Œæ„å‘³ç€å®ƒä»¬æ˜¯**ç­‰ä»·**çš„ã€‚
æ ¹æ®**æƒ¯æ€§å®šç†**ï¼Œç­‰ä»·çš„äºŒæ¬¡å‹å…·æœ‰ç›¸åŒçš„**ç§© (Rank)** å’Œç›¸åŒçš„**æ­£ã€è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**ã€‚

é¦–å…ˆï¼Œå†™å‡ºä¸¤ä¸ªäºŒæ¬¡å‹å¯¹åº”çš„å¯¹ç§°çŸ©é˜µã€‚

**å¯¹äº $f(x_1, x_2, x_3)$ï¼š**
å…¶çŸ©é˜µ $A$ ä¸ºï¼š
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & a & a \\
a & 1 & a \\
a & a & 1
\end{pmatrix}
$$

**å¯¹äº $g(y_1, y_2, y_3)$ï¼š**
å…¶è¡¨è¾¾å¼ä¸º $y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+4y_{3}^{2}+2y_{1}y_{2}$ã€‚å¯¹åº”çš„çŸ©é˜µ $B$ ä¸ºï¼š
$$
B = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 4
\end{pmatrix}
$$

### 1.2 è®¡ç®—çŸ©é˜µ $B$ çš„ç§©ä¸æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°
å¯¹çŸ©é˜µ $B$ è¿›è¡Œç‰¹å¾å€¼åˆ†ææˆ–åˆç­‰å˜æ¢ä»¥ç¡®å®šå…¶ç§©ã€‚
è§‚å¯Ÿ $B$ çš„åˆ†å—ç»“æ„ï¼Œ$\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$ çš„è¡Œæˆæ¯”ä¾‹ï¼Œç§©ä¸º 1ï¼›å³ä¸‹è§’å…ƒç´ ä¸º 4ã€‚
æ˜¾ç„¶ $B$ çš„ç§©ä¸ºï¼š
$$
\text{Rank}(B) = 1 + 1 = 2
$$

ä¸ºäº†ä¿é™©èµ·è§ï¼Œæˆ‘ä»¬è®¡ç®— $B$ çš„ç‰¹å¾å€¼ï¼š
ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $|\lambda E - B| = (\lambda-4)[(\lambda-1)^2 - 1] = (\lambda-4)(\lambda^2 - 2\lambda) = \lambda(\lambda-2)(\lambda-4)$ã€‚
ç‰¹å¾å€¼ä¸º $0, 2, 4$ã€‚
ç”±æ­¤å¯çŸ¥ï¼š
* **ç§©**ï¼š2
* **æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**ï¼š2 ï¼ˆç‰¹å¾å€¼ 2, 4 ä¸ºæ­£ï¼‰
* **è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**ï¼š0

### 1.3 åˆ©ç”¨ç§©ç›¸ç­‰æ±‚ $a$
å› ä¸º $f$ ä¸ $g$ ç­‰ä»·ï¼Œæ‰€ä»¥ $\text{Rank}(A) = \text{Rank}(B) = 2$ã€‚
è¿™æ„å‘³ç€çŸ©é˜µ $A$ ä¸æ»¡ç§©ï¼Œå…¶è¡Œåˆ—å¼å¿…ä¸º 0ã€‚

è®¡ç®— $|A|$ï¼š
$$
\begin{aligned}
|A| &= \begin{vmatrix} 1 & a & a \\ a & 1 & a \\ a & a & 1 \end{vmatrix} \\
&\xrightarrow{r_2-r_1, r_3-r_1} \begin{vmatrix} 1 & a & a \\ a-1 & 1-a & 0 \\ a-1 & 0 & 1-a \end{vmatrix} \\
&= (a-1)^2 \begin{vmatrix} 1 & a & a \\ 1 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 \end{vmatrix} \quad (\text{æå–å…¬å› å­ } a-1)
\end{aligned}
$$
å±•å¼€è¡Œåˆ—å¼ï¼š
$$
\begin{vmatrix} 1 & a & a \\ 1 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 \end{vmatrix} = 1(1) - a(-1) + a(1) = 1 + 2a
$$
æ•…ï¼š
$$
|A| = (a-1)^2 (2a+1)
$$

ä»¤ $|A| = 0$ï¼Œè§£å¾— $a = 1$ æˆ– $a = -\frac{1}{2}$ã€‚

### 1.4 éªŒè¯æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°
æˆ‘ä»¬éœ€è¦éªŒè¯å“ªä¸€ä¸ª $a$ å€¼ä½¿å¾— $A$ çš„æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ä¸º 2ã€‚

* **æƒ…å½¢ 1ï¼šå½“ $a=1$ æ—¶**
    $$
    A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}
    $$
    æ˜¾ç„¶æ‰€æœ‰è¡Œç›¸åŒï¼Œ$\text{Rank}(A) = 1$ã€‚ä¸ $\text{Rank}(B)=2$ ä¸ç¬¦ï¼Œ**èˆå»**ã€‚

* **æƒ…å½¢ 2ï¼šå½“ $a=-\frac{1}{2}$ æ—¶**
    $$
    A = \begin{pmatrix} 1 & -0.5 & -0.5 \\ -0.5 & 1 & -0.5 \\ -0.5 & -0.5 & 1 \end{pmatrix}
    $$
    æ£€æŸ¥å…¶é¡ºåºä¸»å­å¼ï¼š$D_1 = 1 > 0$ï¼Œ
    $D_2 = \begin{vmatrix} 1 & -0.5 \\ -0.5 & 1 \end{vmatrix} = 1 - 0.25 = 0.75 > 0$ã€‚
    ä¸” $|A|=0$ï¼Œè¯´æ˜å­˜åœ¨ 0 ç‰¹å¾å€¼ã€‚
    æ ¹æ®æ­£è´Ÿæƒ¯æ€§è§„å¾‹ï¼Œå‰ä¸¤ä¸ªä¸»å­å¼å¤§äº 0ï¼Œè¯´æ˜æœ‰ä¸¤ä¸ªæ­£ç‰¹å¾å€¼ã€‚
    æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ä¸º 2ï¼Œä¸ $B$ ä¸€è‡´ã€‚**ç¬¦åˆ**ã€‚

âœ… **ç»“è®ºï¼š**
$$
a = -\frac{1}{2}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$

### 2.1 è§£é¢˜æ€è·¯ï¼šé…æ–¹æ³•ï¼ˆæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥æ³•ï¼‰
æˆ‘ä»¬è¦æ‰¾çŸ©é˜µ $P$ ä½¿å¾— $P^T A P = B$ã€‚
ç›´æ¥æ±‚è§£çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹è¾ƒéš¾ï¼Œé€šå¸¸é‡‡ç”¨**é…æ–¹æ³•**å°†ä¸¤ä¸ªäºŒæ¬¡å‹åˆ†åˆ«åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢ï¼ˆå¹³æ–¹å’Œï¼‰ï¼Œç„¶åå»ºç«‹è”ç³»ã€‚

è·¯å¾„å¦‚ä¸‹ï¼š
1.  å°† $f(x)$ é…æ–¹åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢ï¼š$f = z_1^2 + k_1 z_2^2 + k_2 z_3^2$ã€‚è®°å˜æ¢ä¸º $x = Q_1 z$ã€‚
2.  å°† $g(y)$ é…æ–¹åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢ï¼š$g = w_1^2 + k_1 w_2^2 + k_2 w_3^2$ã€‚è®°å˜æ¢ä¸º $y = Q_2 w$ã€‚
3.  è”ç«‹ä¸¤å¼ï¼Œé€šè¿‡ $z$ ä¸ $w$ çš„å…³ç³»æ±‚å‡º $P$ã€‚

### 2.2 æ­¥éª¤ä¸€ï¼šå°† $f(x)$ åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢
å½“ $a = -\frac{1}{2}$ æ—¶ï¼Œ
$$
f = x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+x_{3}^{2} - x_{1}x_{2} - x_{1}x_{3} - x_{2}x_{3}
$$

**é…æ–¹è¿‡ç¨‹**ï¼š
1.  å…ˆå¤„ç†å« $x_1$ çš„é¡¹ï¼š
    $$
    \begin{aligned}
    f &= \left( x_1^2 - x_1 x_2 - x_1 x_3 \right) + x_2^2 + x_3^2 - x_2 x_3 \\
    &= \left( x_1 - \frac{1}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 \right)^2 - \left( \frac{1}{2}x_2 + \frac{1}{2}x_3 \right)^2 + x_2^2 + x_3^2 - x_2 x_3 \\
    &= \left( x_1 - \frac{1}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 \right)^2 - \left( \frac{1}{4}x_2^2 + \frac{1}{2}x_2 x_3 + \frac{1}{4}x_3^2 \right) + x_2^2 + x_3^2 - x_2 x_3 \\
    &= \left( x_1 - \frac{1}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 \right)^2 + \frac{3}{4}x_2^2 - \frac{3}{2}x_2 x_3 + \frac{3}{4}x_3^2
    \end{aligned}
    $$

2.  å¤„ç†å‰©ä½™é¡¹ï¼ˆè¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå®Œå…¨å¹³æ–¹å¼ï¼‰ï¼š
    $$
    \frac{3}{4}x_2^2 - \frac{3}{2}x_2 x_3 + \frac{3}{4}x_3^2 = \frac{3}{4}(x_2^2 - 2x_2 x_3 + x_3^2) = \frac{3}{4}(x_2 - x_3)^2
    $$

3.  ç»¼åˆå¾—åˆ°æ ‡å‡†å½¢ï¼š
    $$
    f = \left( x_1 - \frac{1}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 \right)^2 + \frac{3}{4}(x_2 - x_3)^2
    $$

**å»ºç«‹åæ ‡å˜æ¢ $x \to z$**ï¼š
ä»¤
$$
\begin{cases}
z_1 = x_1 - \frac{1}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 \\
z_2 = x_2 - x_3 \\
z_3 = x_3 \quad (\text{è¡¥å……ç‹¬ç«‹å˜é‡ä»¥ä¿æŒå¯é€†})
\end{cases}
$$
å³ $z = M x$ï¼Œå…¶ä¸­ $M = \begin{pmatrix} 1 & -0.5 & -0.5 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$ã€‚
æˆ‘ä»¬éœ€è¦ $x$ å…³äº $z$ çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼ˆå³æ±‚ $M^{-1}$ï¼‰ï¼š
ç”± $x_3 = z_3$ï¼Œ
$x_2 = z_2 + x_3 = z_2 + z_3$ï¼Œ
$x_1 = z_1 + 0.5x_2 + 0.5x_3 = z_1 + 0.5(z_2+z_3) + 0.5z_3 = z_1 + 0.5z_2 + z_3$ã€‚

å†™æˆçŸ©é˜µå½¢å¼ï¼š
$$
\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & \frac{1}{2} & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} z_1 \\ z_2 \\ z_3 \end{pmatrix}
$$
æ­¤æ—¶ **$f = z_1^2 + \frac{3}{4}z_2^2$**ã€‚

### 2.3 æ­¥éª¤äºŒï¼šå°† $g(y)$ åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢
$$
g = y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+4y_{3}^{2}+2y_{1}y_{2} = (y_1 + y_2)^2 + 4y_3^2
$$
è¿™å·²ç»æ˜¯å¹³æ–¹å’Œçš„å½¢å¼äº†ã€‚æˆ‘ä»¬ä»¤å…¶å¯¹åº”äºä¸€ç»„æ–°å˜é‡ $w$ï¼š
**$g = w_1^2 + w_2^2$**ã€‚

å»ºç«‹åæ ‡å˜æ¢ $w \to y$ï¼š
ä»¤
$$
\begin{cases}
w_1 = y_1 + y_2 \\
w_2 = 2y_3 \\
w_3 = y_2 \quad (\text{è¡¥å……å˜é‡ï¼Œé€‰ } y_2 \text{ æˆ– } y_1 \text{ å‡å¯ï¼Œè¿™é‡Œé€‰ } y_2)
\end{cases}
$$
å†™æˆçŸ©é˜µå½¢å¼ $w = N y$ï¼š
$$
\begin{pmatrix} w_1 \\ w_2 \\ w_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{pmatrix}
$$
*(æ³¨ï¼šæ­¤å¤„ä¸éœ€è¦æ±‚ $N^{-1}$ï¼Œå› ä¸ºæˆ‘ä»¬æœ€ç»ˆéœ€è¦çš„æ˜¯ $x$ å…³äº $y$ çš„å¼å­ï¼Œå³ $x = \dots y$)*

### 2.4 æ­¥éª¤ä¸‰ï¼šå»ºç«‹ $z$ ä¸ $w$ çš„è”ç³»
æˆ‘ä»¬ç°åœ¨æœ‰ï¼š
1. $f = z_1^2 + \frac{3}{4}z_2^2$
2. $g = w_1^2 + w_2^2$

è¦ä½¿ $f(x) = g(y)$ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦ç³»æ•°å¯¹åº”ç›¸ç­‰ï¼š
$$
z_1^2 + \frac{3}{4}z_2^2 = w_1^2 + w_2^2
$$
ä»¤ï¼š
$$
\begin{cases}
z_1 = w_1 \\
\sqrt{\frac{3}{4}} z_2 = w_2 \implies \frac{\sqrt{3}}{2}z_2 = w_2 \implies z_2 = \frac{2}{\sqrt{3}}w_2 \\
z_3 = w_3 \quad (\text{é›¶ç‰¹å¾å€¼å¯¹åº”çš„å˜é‡})
\end{cases}
$$
å†™æˆçŸ©é˜µå½¢å¼ $z = K w$ï¼š
$$
\begin{pmatrix} z_1 \\ z_2 \\ z_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \frac{2}{\sqrt{3}} & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} w_1 \\ w_2 \\ w_3 \end{pmatrix}
$$

### 2.5 æ­¥éª¤å››ï¼šåˆæˆçŸ©é˜µ $P$
å˜æ¢é“¾æ¡ä¸ºï¼š$x \xrightarrow{M^{-1}} z \xrightarrow{K} w \xrightarrow{N} y$ã€‚
å³ $x = M^{-1} z = M^{-1} (K w) = M^{-1} K (N y)$ã€‚
æ‰€ä»¥ $P = M^{-1} K N$ã€‚

**1. è®¡ç®— $M^{-1} K$**ï¼š
$$
\begin{pmatrix} 1 & \frac{1}{2} & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \frac{2}{\sqrt{3}} & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & \frac{1}{\sqrt{3}} & 1 \\ 0 & \frac{2}{\sqrt{3}} & 1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
$$

**2. è®¡ç®— $P = (M^{-1} K) N$**ï¼š
$$
P = \begin{pmatrix} 1 & \frac{1}{\sqrt{3}} & 1 \\ 0 & \frac{2}{\sqrt{3}} & 1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}
$$
è¿›è¡ŒçŸ©é˜µä¹˜æ³•ï¼š
* ç¬¬1åˆ—ï¼š$1\cdot1 + 0 + 0 = 1$; $0$; $0$ã€‚
* ç¬¬2åˆ—ï¼š$1\cdot1 + \frac{1}{\sqrt{3}}\cdot0 + 1\cdot1 = 2$; $0 + 0 + 1 = 1$; $0 + 0 + 1 = 1$ã€‚
* ç¬¬3åˆ—ï¼š$1\cdot0 + \frac{1}{\sqrt{3}}\cdot2 + 1\cdot0 = \frac{2}{\sqrt{3}}$; $\frac{4}{\sqrt{3}}$; $0$ã€‚

äºæ˜¯å¾—åˆ°çŸ©é˜µ $P$ï¼š
$$
P = \begin{pmatrix}
1 & 2 & \frac{2}{\sqrt{3}} \\
0 & 1 & \frac{4}{\sqrt{3}} \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
$$

*(æ³¨ï¼š$P$ ä¸æ˜¯å”¯ä¸€çš„ï¼Œå–å†³äºè¡¥å˜é‡ $w_3$ çš„é€‰æ‹©ï¼Œä½†æ­¤ç»“æœä¸€å®šæ»¡è¶³ $P^T A P = B$)*

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

(I) $a = -\frac{1}{2}$

(II) å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ ä¸ºï¼š
$$
P = \begin{pmatrix}
1 & 2 & \frac{2\sqrt{3}}{3} \\
0 & 1 & \frac{4\sqrt{3}}{3} \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
$$