这是对该选择题的详细解析。我们将利用**麦克劳林级数展开法（泰勒级数展开）**，将函数展开为幂级数，通过比较 $x^n$ 的系数来求解高阶导数值。这是解决此类 $x^k \cdot g(x)$ 型高阶导数问题最简便、准确的方法。

---

## 🎯 题目回顾

**题目**：
已知函数 $f(x)=x^{2}\ln(1-x)$，当 $n\ge3$ 时， $f^{(n)}(0)=$ ( )
- (A) $-\frac{n!}{n-2}$
- (B) $\frac{n!}{n-2}$
- (C) $-\frac{(n-2)!}{n}$
- (D) $\frac{(n-2)!}{n}$

---

## 🔍 解题思路概览

1.  **利用幂级数与导数的关系**：
    若函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 处可展开为麦克劳林级数 $f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$，则 $x^n$ 的系数 $a_n$ 与 $n$ 阶导数的关系为：
    $$
    a_n = \frac{f^{(n)}(0)}{n!} \implies f^{(n)}(0) = a_n \cdot n!
    $$
    因此，我们的目标是找出展开式中 $x^n$ 项的系数 $a_n$。

2.  **展开 $\ln(1-x)$**：
    利用常见函数的麦克劳林级数展开公式。

3.  **计算 $f(x)$ 的展开式**：
    将 $\ln(1-x)$ 的展开式乘以 $x^2$。

4.  **提取系数并计算**：
    找到 $x^n$ 对应的系数，代入公式求解。

---

## 📝 详细解题步骤

### 第一步：展开 $\ln(1-x)$

回顾 $\ln(1+t)$ 的麦克劳林展开式：
$$
\ln(1+t) = t - \frac{t^2}{2} + \frac{t^3}{3} - \cdots = \sum_{k=1}^{\infty} (-1)^{k-1} \frac{t^k}{k}, \quad t \in (-1, 1]
$$
令 $t = -x$，则有：
$$
\ln(1-x) = (-x) - \frac{(-x)^2}{2} + \frac{(-x)^3}{3} - \cdots - \frac{(-x)^k}{k} - \cdots
$$
整理符号（注意所有项均变为负号）：
$$
\ln(1-x) = -x - \frac{x^2}{2} - \frac{x^3}{3} - \cdots - \frac{x^k}{k} - \cdots = -\sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^k}{k}
$$

### 第二步：计算 $f(x)$ 的展开式

将 $x^2$ 乘入上述级数：
$$
f(x) = x^2 \cdot \ln(1-x) = x^2 \left( -\sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^k}{k} \right)
$$
$$
f(x) = -\sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^{k+2}}{k}
$$
逐项写出前几项以便观察：
$$
f(x) = -\left( \frac{x^3}{1} + \frac{x^4}{2} + \frac{x^5}{3} + \cdots \right)
$$

### 第三步：确定 $x^n$ 项的系数 $a_n$

我们需要通项 $x^n$ 的系数。
令级数中的指数 $k+2 = n$，则对应的求和下标 $k = n-2$。
因为题目要求 $n \ge 3$，所以 $k = n-2 \ge 1$，这与级数从 $k=1$ 开始是吻合的。

将 $k = n-2$ 代入通项系数 $-\frac{1}{k}$ 中，得到 $x^n$ 的系数 $a_n$：
$$
a_n = -\frac{1}{n-2}
$$

### 第四步：计算 $f^{(n)}(0)$

根据麦克劳林级数系数公式 $f^{(n)}(0) = n! \cdot a_n$，代入 $a_n$：

$$
f^{(n)}(0) = n! \cdot \left( -\frac{1}{n-2} \right)
$$
$$
f^{(n)}(0) = -\frac{n!}{n-2}
$$

---

## ✅ 最终答案

计算结果为 $-\frac{n!}{n-2}$。

对比选项：
- (A) $-\frac{n!}{n-2}$
- (B) $\frac{n!}{n-2}$
- (C) $-\frac{(n-2)!}{n}$
- (D) $\frac{(n-2)!}{n}$

**正确选项是 (A)**。

---

## 💡 方法验证（莱布尼茨公式法）

虽然级数法最快，我们也可以用莱布尼茨公式 $f^{(n)}(x) = (uv)^{(n)} = \sum C_n^k u^{(k)}v^{(n-k)}$ 简单验证。
设 $u = \ln(1-x), v = x^2$。
当 $x=0$ 时，$v(0)=0, v'(0)=0, v''(0)=2$，更高阶导数为0。
因此莱布尼茨展开中只有含 $v''$ 的那一项不为0：
$$
f^{(n)}(0) = C_n^2 u^{(n-2)}(0) v''(0) = \frac{n(n-1)}{2} \cdot u^{(n-2)}(0) \cdot 2 = n(n-1)u^{(n-2)}(0)
$$
已知 $u(x) = \ln(1-x)$，其 $m$ 阶导数 $u^{(m)}(0) = -(m-1)!$。
所以 $u^{(n-2)}(0) = -((n-2)-1)! = -(n-3)!$。
$$
f^{(n)}(0) = n(n-1) \cdot [-(n-3)!] = - [n(n-1)(n-3)!]
$$
注意 $n! = n(n-1)(n-2)(n-3)!$，所以上式分子缺项，为了凑成 $n!$，分子分母同乘 $(n-2)$：
$$
-[n(n-1)(n-3)!] = -\frac{n(n-1)(n-2)(n-3)!}{n-2} = -\frac{n!}{n-2}
$$
结果一致。