这是对该选择题的详细解析。我们将通过构造**辅助函数**，利用导数的符号确定函数的单调性，进而比较函数值的大小关系。

---

## 🎯 题目回顾

**题目**：
设函数 $f(x)$ 在区间 $[-2,2]$ 上可导，且 $f^{\prime}(x)>f(x)>0$，则 ( )
- (A) $\displaystyle \frac{f(-2)}{f(-1)}>1$
- (B) $\displaystyle \frac{f(0)}{f(-1)}>e$
- (C) $\displaystyle \frac{f(1)}{f(-1)}<e^{2}$
- (D) $\displaystyle \frac{f(2)}{f(-1)}<e^{3}$

---

## 🔍 解题思路概览

1.  **分析已知条件**：
    题目给出的不等式 $f'(x) > f(x)$ 可以变形为 $f'(x) - f(x) > 0$。结合 $f(x)>0$，这暗示我们需要构造一个辅助函数来利用这一性质。

2.  **构造辅助函数**：
    观察结构 $f'(x) - f(x)$，联想到商的导数公式 $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$ 或积的导数公式。
    若令 $v(x) = e^x$，则 $(f(x)e^{-x})' = e^{-x}(f'(x) - f(x))$。这是一个非常经典的构造技巧。

3.  **确定单调性**：
    利用辅助函数的导数符号判断其单调性。

4.  **逐项验证**：
    利用单调性不等式，代入选项中的点进行验证。

---

## 📝 详细解题步骤

### 第一步：构造辅助函数

令辅助函数：
$$
F(x) = \frac{f(x)}{e^x} = e^{-x}f(x)
$$

对 $F(x)$ 求导：
$$
F'(x) = (e^{-x})' \cdot f(x) + e^{-x} \cdot f'(x)
$$
$$
F'(x) = -e^{-x}f(x) + e^{-x}f'(x)
$$
提取公因式 $e^{-x}$：
$$
F'(x) = e^{-x} [f'(x) - f(x)]
$$

### 第二步：判断单调性

根据题目条件：
1.  **$f'(x) > f(x)$** $\implies f'(x) - f(x) > 0$
2.  指数函数恒正：**$e^{-x} > 0$**

因此，对于任意 $x \in [-2, 2]$，都有：
$$
F'(x) > 0
$$
这说明函数 **$F(x) = \frac{f(x)}{e^x}$ 在区间 $[-2, 2]$ 上是单调递增的**。

即：当 $x_1 < x_2$ 时，有 $F(x_1) < F(x_2)$，亦即
$$
\frac{f(x_1)}{e^{x_1}} < \frac{f(x_2)}{e^{x_2}} \implies \frac{f(x_2)}{f(x_1)} > e^{x_2 - x_1} \quad (\text{因 } f(x)>0)
$$

### 第三步：逐项分析选项

我们需要比较的点都涉及 $x = -1$。设 $x_1 = -1$。

* **分析选项 (A)**：比较 $x=-2$ 与 $x=-1$
    因为 $-2 < -1$，由 $F(x)$ 单调递增知：
    $$
    F(-2) < F(-1)
    $$
    $$
    \frac{f(-2)}{e^{-2}} < \frac{f(-1)}{e^{-1}}
    $$
    整理得：
    $$
    \frac{f(-2)}{f(-1)} < \frac{e^{-2}}{e^{-1}} = e^{-1} = \frac{1}{e}
    $$
    因为 $\frac{1}{e} < 1$，所以 $\frac{f(-2)}{f(-1)} < 1$。
    **选项 (A) 错误**。

* **分析选项 (B)**：比较 $x=0$ 与 $x=-1$
    因为 $-1 < 0$，由 $F(x)$ 单调递增知：
    $$
    F(-1) < F(0)
    $$
    $$
    \frac{f(-1)}{e^{-1}} < \frac{f(0)}{e^{0}}
    $$
    整理得（注意 $e^0=1$）：
    $$
    \frac{f(0)}{f(-1)} > \frac{1}{e^{-1}} = e
    $$
    即 $\frac{f(0)}{f(-1)} > e$。
    **选项 (B) 正确**。

* **分析选项 (C)**：比较 $x=1$ 与 $x=-1$
    因为 $-1 < 1$，由 $F(x)$ 单调递增知：
    $$
    F(-1) < F(1)
    $$
    $$
    \frac{f(-1)}{e^{-1}} < \frac{f(1)}{e^{1}}
    $$
    整理得：
    $$
    \frac{f(1)}{f(-1)} > \frac{e^{1}}{e^{-1}} = e^2
    $$
    即 $\frac{f(1)}{f(-1)} > e^2$。而选项中是小于号。
    **选项 (C) 错误**。

* **分析选项 (D)**：比较 $x=2$ 与 $x=-1$
    因为 $-1 < 2$，由 $F(x)$ 单调递增知：
    $$
    F(-1) < F(2)
    $$
    $$
    \frac{f(-1)}{e^{-1}} < \frac{f(2)}{e^{2}}
    $$
    整理得：
    $$
    \frac{f(2)}{f(-1)} > \frac{e^{2}}{e^{-1}} = e^3
    $$
    即 $\frac{f(2)}{f(-1)} > e^3$。而选项中是小于号。
    **选项 (D) 错误**。

---

## ✅ 最终答案

**(B)**

---

## 📌 关键要点总结

1.  **辅助函数构造**：见到 $f'(x) > k f(x)$ 或 $f'(x) + k f(x) > 0$ 形式的不等式，首选构造 $F(x) = \frac{f(x)}{e^{kx}}$ 或 $G(x) = e^{kx}f(x)$。
    * 本题中 $k=1$，且是减号移项后的形式 ($f' - f > 0$)，故构造 $f(x)/e^x$。
2.  **单调性推导**：通过导数的符号确定辅助函数的单调性是解题核心。
3.  **不等式传递**：$F(x_1) < F(x_2) \iff f(x_1)e^{-x_1} < f(x_2)e^{-x_2} \iff \frac{f(x_2)}{f(x_1)} > e^{x_2-x_1}$。记住这个推论可以秒杀此类选项。