这是一份严格按照你的要求和模版编写的详细解题报告。

---

## 🎯 问题回顾

**题目：**
已知函数 $y=y(x)$ 由方程 $x^{2}+xy+y^{3}=3$ 确定，则 $y^{\prime\prime}(1) =$ \_\_\_\_\_\_.

**题目分析：**
本题考察隐函数求导及高阶导数的计算。解题步骤如下：
1.  **确定切点坐标**：将 $x=1$ 代入原方程求出对应的 $y$ 值。
2.  **求一阶导数**：对方程两边关于 $x$ 求导，解出 $y'$ 的表达式或数值。
3.  **求二阶导数**：在一阶导数方程的基础上继续求导，代入已知数值求出 $y''$。

---

## 第一部分：确定当 $x=1$ 时的 $y$ 值

在计算导数数值之前，必须先确定函数在该点的完整坐标 $(x, y)$。

### 1.1 代入 $x=1$

将 $x=1$ 代入原方程 $x^{2}+xy+y^{3}=3$：
$$
1^2 + 1 \cdot y + y^3 = 3
$$
$$
1 + y + y^3 = 3
$$
$$
y^3 + y - 2 = 0
$$

### 1.2 解方程求 $y$

观察方程 $y^3 + y - 2 = 0$：
- 显而易见，当 $y=1$ 时，$1^3 + 1 - 2 = 0$，方程成立。
- **唯一性验证**：设 $f(y) = y^3 + y - 2$，则 $f'(y) = 3y^2 + 1 > 0$。由于导数恒大于零，函数单调递增，因此 $y=1$ 是唯一实根。

✅ **结论**：我们要计算的是在点 $(1, 1)$ 处的二阶导数。

---

## 第二部分：计算一阶导数 $y'(1)$

对原方程两边关于 $x$ 求导。注意 $y$ 是 $x$ 的函数，$y=y(x)$。

### 2.1 隐函数求导

原方程：
$$
x^2 + xy + y^3 = 3
$$

两边对 $x$ 求导：
1.  $(x^2)' = 2x$
2.  $(xy)' = 1 \cdot y + x \cdot y' = y + xy'$ （乘法法则）
3.  $(y^3)' = 3y^2 \cdot y'$ （链式法则）
4.  $(3)' = 0$

将各项组合：
$$
2x + y + xy' + 3y^2y' = 0
$$

### 2.2 代入数值求 $y'(1)$

虽然可以先解出 $y'$ 的表达式，但直接代入数值计算通常更简便。
代入 $x=1, y=1$：
$$
2(1) + 1 + 1 \cdot y' + 3(1)^2 \cdot y' = 0
$$
$$
2 + 1 + y' + 3y' = 0
$$
$$
3 + 4y' = 0
$$
$$
4y' = -3
$$

解得：
$$
y'(1) = -\frac{3}{4}
$$

---

## 第三部分：计算二阶导数 $y''(1)$

我们需要对一阶导数方程再次求导，以获得含有 $y''$ 的关系式。

### 3.1 对一阶导数方程求导

使用之前得到的一阶导数关系式（未代入数值前）：
$$
2x + y + xy' + 3y^2y' = 0
$$

两边再次对 $x$ 求导：
1.  $(2x)' = 2$
2.  $(y)' = y'$
3.  $(xy')' = (x)'y' + x(y')' = y' + xy''$
4.  $(3y^2y')'$：这是一个乘积 $(3y^2) \cdot (y')$。
    $$
    = (3y^2)' \cdot y' + 3y^2 \cdot (y')'
    $$
    $$
    = (6y \cdot y') \cdot y' + 3y^2 \cdot y''
    $$
    $$
    = 6y(y')^2 + 3y^2y''
    $$

将各项组合得到二阶导数方程：
$$
2 + y' + (y' + xy'') + (6y(y')^2 + 3y^2y'') = 0
$$

整理同类项：
$$
2 + 2y' + xy'' + 6y(y')^2 + 3y^2y'' = 0
$$

### 3.2 代入数值求 $y''(1)$

现在代入已知的所有数值：
- $x = 1$
- $y = 1$
- $y' = -\frac{3}{4}$

代入方程：
$$
2 + 2\left(-\frac{3}{4}\right) + 1 \cdot y'' + 6(1)\left(-\frac{3}{4}\right)^2 + 3(1)^2 \cdot y'' = 0
$$

### 3.3 逐步计算

1.  常数项：$2 - \frac{3}{2} = \frac{1}{2}$
2.  含 $y''$ 项：$y'' + 3y'' = 4y''$
3.  含 $(y')^2$ 项：$6 \cdot \frac{9}{16} = \frac{54}{16} = \frac{27}{8}$

方程变为：
$$
\frac{1}{2} + 4y'' + \frac{27}{8} = 0
$$

通分合并常数项：
$$
\frac{1}{2} + \frac{27}{8} = \frac{4}{8} + \frac{27}{8} = \frac{31}{8}
$$

于是：
$$
4y'' + \frac{31}{8} = 0
$$

解出 $y''$：
$$
4y'' = -\frac{31}{8}
$$
$$
y'' = -\frac{31}{32}
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
-\frac{31}{32}
$$

---

## 📌 关键要点总结

1.  **第一步求点**：隐函数求导问题中，往往只给出 $x$ 的值，必须第一时间代入原方程求出对应的 $y$ 值。
2.  **先代后求**：求出导数方程后（如 $2x + y + xy' + 3y^2y' = 0$），直接代入数值求解 $y'$，比整理出解析式再代入要高效且不易出错。
3.  **链式法则细节**：在对 $y^2$ 或 $y^3$ 这种项求导时，切记乘以内部函数的导数 $y'$。例如 $(y^2)' = 2yy'$。
4.  **乘法法则应用**：对 $xy'$ 求导时，应用乘法法则得到 $y' + xy''$，不要漏掉任何一项。
5.  **分数运算**：最后一步涉及分数加减，务必小心通分计算。