è¿™æ˜¯ä¸€é“ç»¼åˆäº†**ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ±‚è§£**å’Œ**å®šç§¯åˆ†åº”ç”¨ï¼ˆæ±‚å¼§é•¿ï¼‰**çš„æ ‡å‡†è®¡ç®—é¢˜ã€‚è§£é¢˜è¿‡ç¨‹åˆ†ä¸ºä¸¤å¤§éƒ¨åˆ†ï¼šé¦–å…ˆè§£å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¾—åˆ° $y(x)$ çš„è§£æå¼ï¼Œç„¶åä»£å…¥å¼§é•¿å…¬å¼è¿›è¡Œç§¯åˆ†è®¡ç®—ã€‚

ä¸‹é¢æ˜¯è¯¦ç»†çš„è§£ææ­¥éª¤ã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

å·²çŸ¥å‡½æ•° $y(x)$ æ»¡è¶³ï¼š
1.  å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š$2xy' - 4y = 2\ln x - 1$ï¼›
2.  åˆå§‹æ¡ä»¶ï¼š$y(1) = \frac{1}{4}$ã€‚

æ±‚ï¼šæ›²çº¿ $y=y(x)$ åœ¨åŒºé—´ $[1, e]$ ä¸Šçš„å¼§é•¿ $s$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚è§£å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

### 1.1 åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢å¼
å°†æ–¹ç¨‹ $2xy' - 4y = 2\ln x - 1$ ä¸¤è¾¹åŒæ—¶é™¤ä»¥ $2x$ï¼ˆæ³¨æ„ $x \ge 1 > 0$ï¼‰ï¼š

$$
y' - \frac{2}{x}y = \frac{\ln x}{x} - \frac{1}{2x}
$$

è¿™ç¬¦åˆä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„æ ‡å‡†å½¢å¼ $y' + P(x)y = Q(x)$ï¼Œå…¶ä¸­ï¼š
$$
P(x) = -\frac{2}{x}, \quad Q(x) = \frac{\ln x}{x} - \frac{1}{2x}
$$

### 1.2 è®¡ç®—ç§¯åˆ†å› å­
$$
I(x) = e^{\int P(x) dx} = e^{\int -\frac{2}{x} dx} = e^{-2\ln x} = e^{\ln(x^{-2})} = \frac{1}{x^2}
$$

### 1.3 ä»£å…¥é€šè§£å…¬å¼
ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£å…¬å¼ä¸ºï¼š
$$
y = \frac{1}{I(x)} \left[ \int I(x)Q(x) dx + C \right]
$$

ä»£å…¥æœ¬é¢˜æ•°æ®ï¼š
$$
\begin{aligned}
y &= x^2 \left[ \int \frac{1}{x^2} \left( \frac{\ln x}{x} - \frac{1}{2x} \right) dx + C \right] \\
&= x^2 \left[ \int \left( x^{-3}\ln x - \frac{1}{2}x^{-3} \right) dx + C \right]
\end{aligned}
$$

### 1.4 è®¡ç®—ä¸å®šç§¯åˆ†
æˆ‘ä»¬éœ€è¦è®¡ç®— $\int x^{-3}\ln x \, dx$ å’Œ $\int -\frac{1}{2}x^{-3} \, dx$ã€‚

1.  **ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†**ï¼ˆåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•ï¼‰ï¼š
    ä»¤ $u = \ln x, dv = x^{-3}dx$ï¼Œåˆ™ $du = \frac{1}{x}dx, v = -\frac{1}{2}x^{-2}$ã€‚
    $$
    \begin{aligned}
    \int x^{-3}\ln x \, dx &= -\frac{1}{2}x^{-2}\ln x - \int \left( -\frac{1}{2}x^{-2} \right) \cdot \frac{1}{x} dx \\
    &= -\frac{\ln x}{2x^2} + \frac{1}{2} \int x^{-3} dx \\
    &= -\frac{\ln x}{2x^2} + \frac{1}{2} \left( -\frac{1}{2}x^{-2} \right) \\
    &= -\frac{\ln x}{2x^2} - \frac{1}{4x^2}
    \end{aligned}
    $$

2.  **ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†**ï¼š
    $$
    \int -\frac{1}{2}x^{-3} dx = -\frac{1}{2} \left( -\frac{1}{2}x^{-2} \right) = \frac{1}{4x^2}
    $$

**åˆå¹¶ç§¯åˆ†ç»“æœ**ï¼š
æ‹¬å·å†…çš„ç§¯åˆ†ä¸ºï¼š
$$
\left( -\frac{\ln x}{2x^2} - \frac{1}{4x^2} \right) + \frac{1}{4x^2} = -\frac{\ln x}{2x^2}
$$

å°†æ­¤ç»“æœä»£å› $y$ çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
y = x^2 \left[ -\frac{\ln x}{2x^2} + C \right] = -\frac{1}{2}\ln x + Cx^2
$$

### 1.5 ç¡®å®šå¸¸æ•° $C$
åˆ©ç”¨åˆå§‹æ¡ä»¶ $y(1) = \frac{1}{4}$ï¼š
$$
y(1) = -\frac{1}{2}\ln 1 + C(1)^2 = 0 + C = C
$$
æ‰€ä»¥ $C = \frac{1}{4}$ã€‚

**å¾—åˆ°ç‰¹è§£**ï¼š
$$
y(x) = \frac{1}{4}x^2 - \frac{1}{2}\ln x
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—å¼§é•¿

### 2.1 å‡†å¤‡å¼§å¾®åˆ†å…¬å¼
å¼§é•¿å…¬å¼ä¸º $s = \int_{a}^{b} \sqrt{1 + [y'(x)]^2} dx$ã€‚
é¦–å…ˆè®¡ç®— $y'(x)$ï¼š
$$
y'(x) = \left( \frac{1}{4}x^2 - \frac{1}{2}\ln x \right)' = \frac{1}{4} \cdot 2x - \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{x} = \frac{x}{2} - \frac{1}{2x}
$$

### 2.2 å‡‘å®Œå…¨å¹³æ–¹
è®¡ç®—è¢«ç§¯å‡½æ•°ä¸­çš„æ ¹å·éƒ¨åˆ†ï¼š
$$
\begin{aligned}
1 + [y'(x)]^2 &= 1 + \left( \frac{x}{2} - \frac{1}{2x} \right)^2 \\
&= 1 + \left( \frac{x^2}{4} - 2 \cdot \frac{x}{2} \cdot \frac{1}{2x} + \frac{1}{4x^2} \right) \\
&= 1 + \frac{x^2}{4} - \frac{1}{2} + \frac{1}{4x^2} \\
&= \frac{x^2}{4} + \frac{1}{2} + \frac{1}{4x^2} \\
&= \left( \frac{x}{2} + \frac{1}{2x} \right)^2
\end{aligned}
$$

> ğŸ’¡ **æŠ€å·§ç‚¹æ‹¨**ï¼šæ­¤ç±»æ±‚å¼§é•¿çš„é¢˜ç›®ï¼Œæ ¹å·å†…çš„å¼å­é€šå¸¸éƒ½èƒ½å‡‘æˆå®Œå…¨å¹³æ–¹å¼ï¼Œè‹¥å‡‘ä¸å‡ºï¼Œéœ€æ£€æŸ¥å¯¼æ•°æˆ–ä»£æ•°è¿ç®—ã€‚

### 2.3 è®¡ç®—å®šç§¯åˆ†
ç”±äº $x \in [1, e]$ï¼Œ$\frac{x}{2} + \frac{1}{2x} > 0$ï¼Œå¼€æ–¹åç›´æ¥å»æ‰ç»å¯¹å€¼ç¬¦å·ã€‚

$$
\begin{aligned}
s &= \int_{1}^{e} \sqrt{\left( \frac{x}{2} + \frac{1}{2x} \right)^2} dx \\
&= \int_{1}^{e} \left( \frac{x}{2} + \frac{1}{2x} \right) dx \\
&= \left[ \frac{1}{2} \cdot \frac{x^2}{2} + \frac{1}{2} \ln x \right]_{1}^{e} \\
&= \left[ \frac{x^2}{4} + \frac{1}{2} \ln x \right]_{1}^{e}
\end{aligned}
$$

**ä»£å…¥ä¸Šä¸‹é™**ï¼š
- å½“ $x = e$ æ—¶ï¼š$\frac{e^2}{4} + \frac{1}{2}\ln e = \frac{e^2}{4} + \frac{1}{2}$
- å½“ $x = 1$ æ—¶ï¼š$\frac{1}{4} + \frac{1}{2}\ln 1 = \frac{1}{4} + 0 = \frac{1}{4}$

**æœ€ç»ˆç»“æœ**ï¼š
$$
s = \left( \frac{e^2}{4} + \frac{1}{2} \right) - \frac{1}{4} = \frac{e^2}{4} + \frac{2}{4} - \frac{1}{4} = \frac{e^2 + 1}{4}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\text{å¼§é•¿ } s = \frac{e^2 + 1}{4}
$$