è¿™æ˜¯ä¸€é“å…³äº**äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†åŒ–**ï¼ˆæ­£äº¤å˜æ¢æ³•ï¼‰å’Œ**ç‘åˆ©å•†ï¼ˆRayleigh Quotientï¼‰**æ€§è´¨çš„ç»å…¸çº¿æ€§ä»£æ•°é¢˜ç›®ã€‚è§£é¢˜çš„æ ¸å¿ƒåœ¨äºå†™å‡ºäºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µï¼Œæ±‚å‡ºç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡ï¼Œå¹¶è¿›è¡Œæ­£äº¤å•ä½åŒ–ã€‚

ä¸‹é¢æˆ‘å°†åˆ†æ­¥ä¸ºæ‚¨è¯¦ç»†è§£æã€‚

---

## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

å·²çŸ¥äºŒæ¬¡å‹ï¼š
$$
f(x_{1},x_{2},x_{3})=3x_{1}^{2}+4x_{2}^{2}+3x_{3}^{2}+2x_{1}x_{3}
$$

(I) æ±‚æ­£äº¤çŸ©é˜µ $Q$ï¼Œä½¿æ­£äº¤å˜æ¢ $x=Qy$ å°†äºŒæ¬¡å‹åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢ï¼›
(II) è¯æ˜ $\min_{x\ne0}\frac{f(x)}{x^{T}x}=2$.

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚æ­£äº¤çŸ©é˜µ $Q$

### 1.1 å†™å‡ºäºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µ $A$

æ ¹æ®äºŒæ¬¡å‹çš„ç³»æ•°ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å†™å‡ºå¯¹åº”çš„å®å¯¹ç§°çŸ©é˜µ $A$ã€‚
- å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ä¸ºå¹³æ–¹é¡¹ç³»æ•°ï¼š$a_{11}=3, a_{22}=4, a_{33}=3$ã€‚
- éå¯¹è§’çº¿å…ƒç´  $a_{ij}$ ä¸º $x_i x_j$ ç³»æ•°çš„ä¸€åŠï¼š
  - $x_1 x_3$ ç³»æ•°ä¸º 2ï¼Œæ•… $a_{13}=a_{31}=1$ã€‚
  - æ—  $x_1 x_2$ å’Œ $x_2 x_3$ é¡¹ï¼Œæ•…å…¶ä½™å…ƒç´ ä¸º 0ã€‚

çŸ©é˜µ $A$ ä¸ºï¼š
$$
A = \begin{pmatrix} 3 & 0 & 1 \\ 0 & 4 & 0 \\ 1 & 0 & 3 \end{pmatrix}
$$

### 1.2 æ±‚ç‰¹å¾å€¼

è®¡ç®—ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $|\lambda E - A|$ï¼š

$$
\begin{aligned}
|\lambda E - A| &= \begin{vmatrix} \lambda-3 & 0 & -1 \\ 0 & \lambda-4 & 0 \\ -1 & 0 & \lambda-3 \end{vmatrix} \\
&\quad \text{(æŒ‰ç¬¬äºŒè¡Œå±•å¼€)} \\
&= (\lambda-4) \cdot (-1)^{2+2} \cdot \begin{vmatrix} \lambda-3 & -1 \\ -1 & \lambda-3 \end{vmatrix} \\
&= (\lambda-4) \left[ (\lambda-3)^2 - (-1)(-1) \right] \\
&= (\lambda-4) [ (\lambda-3)^2 - 1 ] \\
&= (\lambda-4) (\lambda^2 - 6\lambda + 8) \\
&= (\lambda-4)(\lambda-2)(\lambda-4) \\
&= (\lambda-2)(\lambda-4)^2
\end{aligned}
$$

ä»¤ $|\lambda E - A| = 0$ï¼Œè§£å¾—ç‰¹å¾å€¼ä¸ºï¼š
$$
\lambda_1 = 2, \quad \lambda_2 = \lambda_3 = 4
$$

### 1.3 æ±‚ç‰¹å¾å‘é‡

æˆ‘ä»¬éœ€è¦åˆ†åˆ«æ±‚å‡ºå¯¹åº”äºç‰¹å¾å€¼çš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡ã€‚

**1. å½“ $\lambda_1 = 2$ æ—¶ï¼š**
è§£æ–¹ç¨‹ç»„ $(2E - A)x = 0$ï¼š
$$
2E - A = \begin{pmatrix} -1 & 0 & -1 \\ 0 & -2 & 0 \\ -1 & 0 & -1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_3-r_1} \begin{pmatrix} -1 & 0 & -1 \\ 0 & -2 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
å¯¹åº”çš„çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ä¸ºï¼š
$$
\begin{cases} -x_1 - x_3 = 0 \\ -2x_2 = 0 \end{cases} \implies \begin{cases} x_1 = -x_3 \\ x_2 = 0 \end{cases}
$$
ä»¤ $x_3 = 1$ï¼Œå¾—ç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_1 = (-1, 0, 1)^T$ã€‚

**2. å½“ $\lambda_2 = \lambda_3 = 4$ æ—¶ï¼š**
è§£æ–¹ç¨‹ç»„ $(4E - A)x = 0$ï¼š
$$
4E - A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_3+r_1} \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
å¯¹åº”çš„çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ä¸ºï¼š
$$
x_1 - x_3 = 0 \implies x_1 = x_3
$$
è¿™é‡Œ $x_2$ æ²¡æœ‰é™åˆ¶ï¼Œæ˜¯è‡ªç”±å˜é‡ã€‚æˆ‘ä»¬éœ€è¦æ‰¾ä¸¤ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„è§£å‘é‡ã€‚
- ä»¤ $x_2=1, x_3=0 \implies x_1=0$ï¼Œå¾— $\xi_2 = (0, 1, 0)^T$ã€‚
- ä»¤ $x_2=0, x_3=1 \implies x_1=1$ï¼Œå¾— $\xi_3 = (1, 0, 1)^T$ã€‚

### 1.4 æ­£äº¤åŒ–ä¸å•ä½åŒ–

å¯¹äºå®å¯¹ç§°çŸ©é˜µï¼Œä¸åŒç‰¹å¾å€¼å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡å¤©ç„¶æ­£äº¤ã€‚
- $\xi_1$ ä¸ $\xi_2$ï¼š$(-1)\cdot 0 + 0\cdot 1 + 1\cdot 0 = 0$ (å·²æ­£äº¤)
- $\xi_1$ ä¸ $\xi_3$ï¼š$(-1)\cdot 1 + 0\cdot 0 + 1\cdot 1 = 0$ (å·²æ­£äº¤)

æˆ‘ä»¬éœ€è¦æ£€æŸ¥é‡æ ¹ $\lambda=4$ å†…éƒ¨çš„ä¸¤ä¸ªç‰¹å¾å‘é‡ $\xi_2, \xi_3$ æ˜¯å¦æ­£äº¤ï¼š
- $\xi_2 \cdot \xi_3 = 0\cdot 1 + 1\cdot 0 + 0\cdot 1 = 0$ã€‚
å¹¸è¿çš„æ˜¯ï¼Œå®ƒä»¬å·²ç»æ­£äº¤ï¼Œæ— éœ€è¿›è¡Œæ–½å¯†ç‰¹æ­£äº¤åŒ–ã€‚

æ¥ä¸‹æ¥è¿›è¡Œ**å•ä½åŒ–**ï¼š

1.  å¯¹ $\xi_1 = (-1, 0, 1)^T$ï¼š
    $$
    \|\xi_1\| = \sqrt{(-1)^2 + 0^2 + 1^2} = \sqrt{2}
    $$
    $$
    p_1 = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
    $$

2.  å¯¹ $\xi_2 = (0, 1, 0)^T$ï¼š
    $$
    \|\xi_2\| = 1
    $$
    $$
    p_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}
    $$

3.  å¯¹ $\xi_3 = (1, 0, 1)^T$ï¼š
    $$
    \|\xi_3\| = \sqrt{1^2 + 0^2 + 1^2} = \sqrt{2}
    $$
    $$
    p_3 = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
    $$

### 1.5 æ„é€ æ­£äº¤çŸ©é˜µ $Q$

å°†å•ä½åŒ–åçš„ç‰¹å¾å‘é‡ä½œä¸ºåˆ—å‘é‡æ„æˆçŸ©é˜µ $Q$ï¼š
$$
Q = (p_1, p_2, p_3) = \begin{pmatrix} -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & 1 & 0 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \end{pmatrix}
$$

ç»æ­£äº¤å˜æ¢ $x=Qy$ï¼ŒäºŒæ¬¡å‹åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢ï¼š
$$
f = 2y_1^2 + 4y_2^2 + 4y_3^2
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè¯æ˜æœ€å€¼é—®é¢˜

### 2.1 è¯æ˜æ€è·¯

æˆ‘ä»¬è¦è¯æ˜ $\min_{x\ne0}\frac{f(x)}{x^{T}x}=2$ã€‚è¿™ä¸ªåˆ†å¼ $\frac{x^T A x}{x^T x}$ è¢«ç§°ä¸º**ç‘åˆ©å•†**ã€‚
åˆ©ç”¨ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†çš„æ­£äº¤å˜æ¢ï¼Œå¯ä»¥å°†é—®é¢˜è½¬åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢ä¸‹çš„ä»£æ•°ä¸ç­‰å¼è¯æ˜ã€‚

### 2.2 è¯¦ç»†è¯æ˜è¿‡ç¨‹

**è¯æ˜ï¼š**

ä½œæ­£äº¤å˜æ¢ $x = Qy$ï¼Œå…¶ä¸­ $Q$ ä¸ºç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†æ±‚å¾—çš„æ­£äº¤çŸ©é˜µã€‚
ç”±äº $Q$ æ˜¯æ­£äº¤çŸ©é˜µï¼Œå…·æœ‰ä¿æŒå‘é‡é•¿åº¦ä¸å˜çš„æ€§è´¨ï¼Œå³ï¼š
$$
x^T x = (Qy)^T (Qy) = y^T Q^T Q y = y^T E y = y^T y = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2
$$

åŒæ—¶ï¼ŒäºŒæ¬¡å‹ $f(x)$ è½¬åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢ï¼š
$$
f(x) = y^T \Lambda y = \lambda_1 y_1^2 + \lambda_2 y_2^2 + \lambda_3 y_3^2 = 2y_1^2 + 4y_2^2 + 4y_3^2
$$

äºæ˜¯ï¼ŒåŸå¼å¯åŒ–ä¸ºï¼š
$$
\frac{f(x)}{x^T x} = \frac{2y_1^2 + 4y_2^2 + 4y_3^2}{y_1^2 + y_2^2 + y_3^2}
$$

ç”±äº $y_1^2, y_2^2, y_3^2 \ge 0$ ä¸” $x \ne 0 \implies y \ne 0$ï¼Œåˆ†æ¯å¤§äº 0ã€‚
æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¯¹åˆ†å­è¿›è¡Œæ”¾ç¼©ï¼š
$$
2y_1^2 + 4y_2^2 + 4y_3^2 \ge 2y_1^2 + 2y_2^2 + 2y_3^2 = 2(y_1^2 + y_2^2 + y_3^2)
$$

å› æ­¤ï¼š
$$
\frac{f(x)}{x^T x} = \frac{2y_1^2 + 4y_2^2 + 4y_3^2}{y_1^2 + y_2^2 + y_3^2} \ge \frac{2(y_1^2 + y_2^2 + y_3^2)}{y_1^2 + y_2^2 + y_3^2} = 2
$$

å½“ä¸”ä»…å½“ $y_2=0, y_3=0, y_1 \ne 0$ æ—¶ï¼ˆå³ $x$ ä¸º $\lambda=2$ çš„ç‰¹å¾å‘é‡æ—¶ï¼‰ï¼Œç­‰å·æˆç«‹ã€‚
æ‰€ä»¥ï¼Œè¯¥è¡¨è¾¾å¼çš„æœ€å°å€¼ä¸º 2ã€‚

**è¯æ¯•ã€‚**

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

**(I)** æ­£äº¤çŸ©é˜µ $Q$ ä¸ºï¼š
$$
Q = \begin{pmatrix} -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & 1 & 0 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \end{pmatrix}
$$
*(æ³¨ï¼šç‰¹å¾å‘é‡çš„é¡ºåºå¯ä»¥äº¤æ¢ï¼Œå¯¹åº”çš„æ ‡å‡†å½¢é¡ºåºä¹Ÿä¼šæ”¹å˜ï¼Œä½†ä¸å½±å“ $Q$ çš„æ­£äº¤æ€§)*

**(II)** è¯æ˜è¿‡ç¨‹å¦‚ä¸Šæ‰€è¿°ï¼Œåˆ©ç”¨æ­£äº¤å˜æ¢æ€§è´¨ $x^T x = y^T y$ åŠç‰¹å¾å€¼ä¸ç­‰å¼ $2 \le \frac{2y_1^2+4y_2^2+4y_3^2}{y_1^2+y_2^2+y_3^2}$ å¾—è¯ã€‚