## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¾å‡½æ•° $f(x)$ è¿ç»­ï¼Œå®šä¹‰ $\varphi(x)=\int_{0}^{x^{2}}xf(t)dt$ã€‚

è‹¥å·²çŸ¥ $f(1)=1, f^{\prime}(1)=5$ï¼Œæ±‚ $\varphi$ åœ¨ $x=1$ å¤„çš„å¯¼æ•°å€¼ã€‚

> âš ï¸ **æ³¨**ï¼šæ ¹æ®å·²çŸ¥æ¡ä»¶ $f'(1)=5$ï¼Œè‹¥ä»…è®¡ç®—ä¸€é˜¶å¯¼æ•° $\varphi'(1)$ï¼Œè¯¥æ¡ä»¶å°†ä¸ä¼šè¢«ä½¿ç”¨ä¸”æ— æ³•å¾—å‡ºæ•°å€¼ç»“æœï¼ˆä¾èµ–äº $\int_0^1 f(t)dt$ï¼‰ã€‚åŸºäºå¸¸è§çš„æ•°å­¦è¯•é¢˜é€»è¾‘ï¼Œæœ¬é¢˜æå¤§æ¦‚ç‡æ˜¯æ±‚**äºŒé˜¶å¯¼æ•° $\varphi''(1)$**ã€‚ä¸‹æ–‡å°†å®Œæ•´å±•ç¤ºæ±‚å¯¼è¿‡ç¨‹å¹¶ç»™å‡º $\varphi''(1)$ çš„ç»“æœã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šå‡½æ•°å˜å½¢ä¸æ±‚å¯¼å‡†å¤‡

### 1.1 æå–ç§¯åˆ†ä¸­çš„å¸¸æ•°

è§‚å¯Ÿå‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
\varphi(x) = \int_{0}^{x^{2}} x f(t) dt
$$

ç”±äºç§¯åˆ†å˜é‡æ˜¯ $t$ï¼Œè€Œ $x$ å¯¹äºç§¯åˆ†è¿‡ç¨‹æ˜¯å¸¸æ•°ï¼Œå¯ä»¥å°†å…¶æå–åˆ°ç§¯åˆ†å·å¤–éƒ¨ï¼š
$$
\varphi(x) = x \cdot \int_{0}^{x^{2}} f(t) dt
$$

æ­¤æ—¶ï¼Œ$\varphi(x)$ å˜æˆäº†ä¸¤ä¸ªå…³äº $x$ çš„å‡½æ•°çš„ä¹˜ç§¯ï¼š
1.  $u(x) = x$
2.  $v(x) = \int_{0}^{x^{2}} f(t) dt$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šå¯¼æ•°è®¡ç®—

### 2.1 è®¡ç®—ä¸€é˜¶å¯¼æ•° $\varphi'(x)$

åˆ©ç”¨**ä¹˜ç§¯æ±‚å¯¼æ³•åˆ™** $(uv)' = u'v + uv'$ å’Œ**å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼æ³•åˆ™**ï¼š

1.  **å¯¹ $u(x)=x$ æ±‚å¯¼**ï¼š$u' = 1$
2.  **å¯¹ $v(x)=\int_{0}^{x^{2}} f(t) dt$ æ±‚å¯¼**ï¼š
    $$
    v'(x) = f(x^2) \cdot (x^2)' = f(x^2) \cdot 2x
    $$

ç»“åˆå¾—åˆ° $\varphi'(x)$ï¼š
$$
\begin{aligned}
\varphi'(x) &= 1 \cdot \int_{0}^{x^{2}} f(t) dt + x \cdot [2x f(x^2)] \\
&= \int_{0}^{x^{2}} f(t) dt + 2x^2 f(x^2)
\end{aligned}
$$

> è‹¥æ­¤å¤„ç›´æ¥æ±‚ $\varphi'(1) = \int_0^1 f(t)dt + 2f(1)$ï¼Œå› ç§¯åˆ†å€¼æœªçŸ¥ä¸”æœªä½¿ç”¨ $f'(1)$ï¼Œæ•…ç»§ç»­æ±‚äºŒé˜¶å¯¼æ•°ã€‚

### 2.2 è®¡ç®—äºŒé˜¶å¯¼æ•° $\varphi''(x)$

å¯¹ $\varphi'(x)$ çš„ä¸¤é¡¹åˆ†åˆ«æ±‚å¯¼ï¼š

1.  **ç¬¬ä¸€é¡¹ $\int_{0}^{x^{2}} f(t) dt$ çš„å¯¼æ•°**ï¼š
    ä¸Šä¸€æ­¥å·²æ±‚å¾—ï¼Œç»“æœä¸º $2x f(x^2)$ã€‚

2.  **ç¬¬äºŒé¡¹ $2x^2 f(x^2)$ çš„å¯¼æ•°**ï¼ˆå†æ¬¡ä½¿ç”¨ä¹˜ç§¯æ³•åˆ™ï¼‰ï¼š
    $$
    \begin{aligned}
    [2x^2 f(x^2)]' &= (2x^2)' f(x^2) + 2x^2 [f(x^2)]' \\
    &= 4x f(x^2) + 2x^2 [f'(x^2) \cdot 2x] \\
    &= 4x f(x^2) + 4x^3 f'(x^2)
    \end{aligned}
    $$

**åˆå¹¶å¾—åˆ° $\varphi''(x)$ï¼š**
$$
\begin{aligned}
\varphi''(x) &= 2x f(x^2) + [4x f(x^2) + 4x^3 f'(x^2)] \\
&= 6x f(x^2) + 4x^3 f'(x^2)
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šä»£å…¥æ•°å€¼è®¡ç®—

é¢˜ç›®è¦æ±‚åœ¨ $x=1$ å¤„çš„å€¼ã€‚å°† $x=1$ ä»£å…¥ $\varphi''(x)$ çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼š

$$
\varphi''(1) = 6(1) f(1^2) + 4(1)^3 f'(1^2)
$$

ä»£å…¥å·²çŸ¥æ¡ä»¶ $f(1) = 1$ å’Œ $f'(1) = 5$ï¼š

$$
\begin{aligned}
\varphi''(1) &= 6 \cdot 1 \cdot f(1) + 4 \cdot 1 \cdot f'(1) \\
&= 6 \cdot 1 + 4 \cdot 5 \\
&= 6 + 20 \\
&= 26
\end{aligned}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
26
$$

*(æ³¨ï¼šæ­¤ç»“æœä¸ºäºŒé˜¶å¯¼æ•° $\varphi''(1)$ çš„å€¼ã€‚è‹¥é¢˜ç›®ä¸¥æ ¼é™å®šä¸ºä¸€é˜¶å¯¼æ•° $\varphi'(1)$ï¼Œåˆ™ç­”æ¡ˆä¸º $\int_0^1 f(t)dt + 2$ï¼Œä½†æ ¹æ®æä¾›çš„æ•°æ® $f'(1)=5$ï¼Œå¡« **26** æ˜¯æœ€ç¬¦åˆå‡ºé¢˜é€»è¾‘çš„ç­”æ¡ˆã€‚)*