## ðŸŽ¯ é—®é¢˜å›žé¡¾

å·²çŸ¥å‡½æ•° $f(x,y)$ æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ¡ä»¶ï¼š
1.  åå¯¼æ•°å…³ç³»ï¼š$f_{xy}^{\prime\prime}(x,y) = 2(y+1)e^{x}$
2.  è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ 1ï¼š$f_{x}^{\prime}(x,0) = (x+1)e^{x}$
3.  è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ 2ï¼š$f(0,y) = y^{2}+2y$

**ç›®æ ‡**ï¼šæ±‚ $f(x,y)$ çš„æžå€¼ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šå‡½æ•° $f(x,y)$ çš„è¡¨è¾¾å¼

æˆ‘ä»¬é€šè¿‡ç§¯åˆ†çš„æ–¹æ³•ï¼Œé€æ­¥è¿˜åŽŸå‡½æ•° $f(x,y)$ã€‚

### 1.1 å¯¹ $y$ ç§¯åˆ†æ±‚ $f_x^{\prime}(x,y)$

ç”± $f_{xy}^{\prime\prime}(x,y) = \frac{\partial}{\partial y}[f_x^{\prime}(x,y)] = 2(y+1)e^{x}$ï¼Œå¯¹ $y$ è¿›è¡Œç§¯åˆ†ï¼š

$$
\begin{aligned}
f_x^{\prime}(x,y) &= \int 2(y+1)e^{x} dy \\
&= e^{x} \int (2y+2) dy \\
&= e^{x} (y^2 + 2y) + \varphi(x)
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­ $\varphi(x)$ æ˜¯å…³äºŽ $x$ çš„å¾…å®šå‡½æ•°ã€‚

### 1.2 åˆ©ç”¨æ¡ä»¶ç¡®å®š $\varphi(x)$

ä»£å…¥æ¡ä»¶ $f_{x}^{\prime}(x,0) = (x+1)e^{x}$ã€‚
åœ¨ $f_x^{\prime}(x,y) = e^{x}(y^2+2y) + \varphi(x)$ ä¸­ä»¤ $y=0$ï¼š

$$
f_x^{\prime}(x,0) = e^{x}(0) + \varphi(x) = \varphi(x)
$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
\varphi(x) = (x+1)e^{x}
$$

äºŽæ˜¯å¾—åˆ°åå¯¼æ•° $f_x^{\prime}(x,y)$ çš„å®Œæ•´è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
f_x^{\prime}(x,y) = e^{x}(y^2 + 2y) + (x+1)e^{x} = e^{x}(x + y^2 + 2y + 1)
$$

### 1.3 å¯¹ $x$ ç§¯åˆ†æ±‚ $f(x,y)$

ç”± $f_x^{\prime}(x,y) = \frac{\partial f}{\partial x}$ï¼Œå¯¹ $x$ è¿›è¡Œç§¯åˆ†ï¼š

$$
\begin{aligned}
f(x,y) &= \int e^{x}(x + y^2 + 2y + 1) dx \\
&= (y^2 + 2y) \int e^{x} dx + \int (x+1)e^{x} dx
\end{aligned}
$$

å¯¹äºŽç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ç§¯åˆ† $\int (x+1)e^{x} dx$ï¼Œä½¿ç”¨åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•ï¼ˆæˆ–è§‚å¯Ÿæ³•ï¼‰ï¼š
$$
\int (x+1)e^{x} dx = \int (xe^x + e^x) dx = xe^x
$$
*(æ³¨ï¼š$(xe^x)' = e^x + xe^x = (x+1)e^x$)*

å› æ­¤ï¼š
$$
f(x,y) = (y^2 + 2y)e^{x} + xe^{x} + \psi(y) = e^{x}(x + y^2 + 2y) + \psi(y)
$$
å…¶ä¸­ $\psi(y)$ æ˜¯å…³äºŽ $y$ çš„å¾…å®šå‡½æ•°ã€‚

### 1.4 åˆ©ç”¨æ¡ä»¶ç¡®å®š $\psi(y)$

ä»£å…¥æ¡ä»¶ $f(0,y) = y^2 + 2y$ã€‚
åœ¨ $f(x,y)$ ä¸­ä»¤ $x=0$ï¼š

$$
f(0,y) = e^{0}(0 + y^2 + 2y) + \psi(y) = y^2 + 2y + \psi(y)
$$

å·²çŸ¥ $f(0,y) = y^2 + 2y$ï¼Œå¯¹æ¯”å¯å¾—ï¼š
$$
\psi(y) = 0
$$

### 1.5 å¾—åˆ°å‡½æ•°æœ€ç»ˆè¡¨è¾¾å¼

$$
f(x,y) = e^{x}(x + y^2 + 2y)
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚æžå€¼ç‚¹

### 2.1 è®¡ç®—ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°

$$
\begin{cases}
f_x^{\prime}(x,y) = e^{x}(x + y^2 + 2y) + e^{x}(1) = e^{x}(x + y^2 + 2y + 1) \\
f_y^{\prime}(x,y) = e^{x}(0 + 2y + 2) = 2e^{x}(y+1)
\end{cases}
$$

### 2.2 è§£æ–¹ç¨‹ç»„æ‰¾é©»ç‚¹

ä»¤ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°ä¸ºé›¶ï¼š
$$
\begin{cases}
e^{x}(x + y^2 + 2y + 1) = 0 & \cdots â‘  \\
2e^{x}(y+1) = 0 & \cdots â‘¡
\end{cases}
$$

ç”±äºŽ $e^{x} \ne 0$ï¼Œç”±æ–¹ç¨‹ â‘¡ å¾—ï¼š
$$
y + 1 = 0 \implies y = -1
$$

å°† $y = -1$ ä»£å…¥æ–¹ç¨‹ â‘ ï¼š
$$
x + (-1)^2 + 2(-1) + 1 = 0 \\
x + 1 - 2 + 1 = 0 \\
x = 0
$$

ç”±æ­¤è§£å¾—å”¯ä¸€é©»ç‚¹ï¼š**$(0, -1)$**ã€‚

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ¤å®šæžå€¼æ€§è´¨

### 3.1 è®¡ç®—äºŒé˜¶åå¯¼æ•°

$$
\begin{aligned}
f_{xx}^{\prime\prime} &= \frac{\partial}{\partial x}[e^{x}(x + y^2 + 2y + 1)] = e^{x}(x + y^2 + 2y + 1) + e^{x}(1) = e^{x}(x + y^2 + 2y + 2) \\
f_{xy}^{\prime\prime} &= \frac{\partial}{\partial y}[e^{x}(x + y^2 + 2y + 1)] = e^{x}(2y + 2) \\
f_{yy}^{\prime\prime} &= \frac{\partial}{\partial y}[2e^{x}(y+1)] = 2e^{x}
\end{aligned}
$$

### 3.2 åœ¨é©»ç‚¹ $(0, -1)$ å¤„çš„å€¼

$$
\begin{aligned}
A &= f_{xx}^{\prime\prime}(0, -1) = e^{0}(0 + 1 - 2 + 2) = 1 \\
B &= f_{xy}^{\prime\prime}(0, -1) = e^{0}(-2 + 2) = 0 \\
C &= f_{yy}^{\prime\prime}(0, -1) = 2e^{0} = 2
\end{aligned}
$$

### 3.3 æžå€¼åˆ¤åˆ«æ³•

è®¡ç®—åˆ¤åˆ«å¼ï¼š
$$
AC - B^2 = 1 \times 2 - 0^2 = 2 > 0
$$

å› ä¸º $AC - B^2 > 0$ ä¸” $A > 0$ï¼ˆ$A=1$ï¼‰ï¼Œæ‰€ä»¥å‡½æ•°åœ¨ç‚¹ $(0, -1)$ å¤„å–å¾—**æžå°å€¼**ã€‚

### 3.4 è®¡ç®—æžå€¼

$$
f_{\min} = f(0, -1) = e^{0}(0 + (-1)^2 + 2(-1)) = 1 \cdot (1 - 2) = -1
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

å‡½æ•° $f(x,y)$ çš„æžå°å€¼ä¸º **-1**ã€‚

---

## ðŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **åç§¯åˆ†è¿˜åŽŸå‡½æ•°**ï¼šè¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªé€†å‘æ±‚å¯¼çš„è¿‡ç¨‹ï¼Œæ³¨æ„æ¯æ¬¡ç§¯åˆ†åŽå‡ºçŽ°çš„â€œå¸¸æ•°â€å…¶å®žæ˜¯å…³äºŽå¦ä¸€å˜é‡çš„å‡½æ•°ï¼ˆå¦‚ $\varphi(x)$ å’Œ $\psi(y)$ï¼‰ã€‚
2.  **å®šå‡½æ•°çš„æŠ€å·§**ï¼šåˆ©ç”¨é¢˜ç›®ç»™å‡ºçš„è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ï¼ˆ$f_x'(x,0)$ ç­‰ï¼‰é€æ­¥ç¡®å®šæœªçŸ¥å‡½æ•°ã€‚
3.  **æžå€¼åˆ¤åˆ«å……åˆ†æ¡ä»¶**ï¼š
    * $AC - B^2 > 0$ ä¸” $A > 0 \implies$ æžå°å€¼
    * $AC - B^2 > 0$ ä¸” $A < 0 \implies$ æžå¤§å€¼
    * $AC - B^2 < 0 \implies$ éžæžå€¼ï¼ˆéžç‚¹ï¼‰