## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¾çŸ©é˜µ
$$
A=\begin{pmatrix}a&1&0\\ 1&a&-1\\ 0&1&a\end{pmatrix}
$$
ä¸” $A^{3}=O$ï¼ˆå…¶ä¸­ $O$ ä¸ºé›¶çŸ©é˜µï¼‰ã€‚

1.  (I) æ±‚ $a$ çš„å€¼;
2.  (II) è‹¥çŸ©é˜µ $X$ æ»¡è¶³ $X-XA^{2}-AX+AXA^{2}=E$ï¼Œå…¶ä¸­ $E$ ä¸º3é˜¶å•ä½çŸ©é˜µï¼Œæ±‚ $X$.

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼š(I) æ±‚ $a$ çš„å€¼

### 1.1 åˆ©ç”¨ç‰¹å¾å€¼æ€§è´¨åˆ†æ

è‹¥çŸ©é˜µ $A$ æ»¡è¶³ $A^k = O$ï¼ˆå³ $A$ ä¸ºå¹‚é›¶çŸ©é˜µï¼‰ï¼Œåˆ™ $A$ çš„æ‰€æœ‰ç‰¹å¾å€¼ $\lambda$ å¿…é¡»å‡ä¸º 0ã€‚
è¯æ˜ï¼š
è®¾ $A\mathbf{x} = \lambda \mathbf{x}$ ($\mathbf{x} \ne 0$)ï¼Œåˆ™
$$
A^3 \mathbf{x} = \lambda^3 \mathbf{x}
$$
å› ä¸º $A^3 = O$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\lambda^3 \mathbf{x} = 0$ï¼Œæ¨å‡º $\lambda = 0$.

### 1.2 è®¡ç®—ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼æˆ–è¡Œåˆ—å¼

ç”±äº $A$ çš„æ‰€æœ‰ç‰¹å¾å€¼å‡ä¸º 0ï¼Œæ•… $A$ çš„è¡Œåˆ—å¼ï¼ˆç­‰äºç‰¹å¾å€¼ä¹‹ç§¯ï¼‰å¿…ä¸º 0ã€‚
è®¡ç®— $|A|$ï¼š
$$
|A| = \begin{vmatrix}a&1&0\\ 1&a&-1\\ 0&1&a\end{vmatrix}
$$
æŒ‰ç¬¬ä¸€è¡Œå±•å¼€ï¼š
$$
|A| = a \begin{vmatrix} a & -1 \\ 1 & a \end{vmatrix} - 1 \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ 0 & a \end{vmatrix} + 0
$$
$$
= a(a^2 + 1) - 1(a) = a^3 + a - a = a^3
$$

### 1.3 æ±‚è§£ $a$

ç”± $|A| = 0$ å¾—ï¼š
$$
a^3 = 0 \implies a = 0
$$

> **éªŒè¯**ï¼šå½“ $a=0$ æ—¶ï¼Œ
> $$
> A = \begin{pmatrix}0&1&0\\ 1&0&-1\\ 0&1&0\end{pmatrix}
> $$
> è®¡ç®— $A^2 = \begin{pmatrix}1&0&-1\\ 0&0&0\\ 1&0&-1\end{pmatrix}$ï¼Œ
> è®¡ç®— $A^3 = A^2 A = \begin{pmatrix}1&0&-1\\ 0&0&0\\ 1&0&-1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}0&1&0\\ 1&0&-1\\ 0&1&0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0&0&0\\ 0&0&0\\ 0&0&0\end{pmatrix} = O$.
> æ¡ä»¶æ»¡è¶³ã€‚

âœ… **ç»“è®º**ï¼š$a = 0$.

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼š(II) æ±‚çŸ©é˜µ $X$

### 2.1 åŒ–ç®€çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹

å·²çŸ¥æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
X - XA^2 - AX + AXA^2 = E
$$
å¯¹å·¦è¾¹è¿›è¡Œå› å¼åˆ†è§£ï¼š
1.  å‰ä¸¤é¡¹æå– $X$ï¼ˆæ³¨æ„çŸ©é˜µä¹˜æ³•æ–¹å‘ï¼Œæå–åœ¨å·¦ä¾§ï¼‰ï¼š$X(E - A^2)$
2.  åä¸¤é¡¹æå– $-A$ï¼ˆå·¦ä¾§ï¼‰ï¼š$-A(X - XA^2) = -AX(E - A^2)$

äºæ˜¯æ–¹ç¨‹å˜ä¸ºï¼š
$$
X(E - A^2) - AX(E - A^2) = E
$$
è¿›ä¸€æ­¥æå–å…¬å› å¼ $(E - A^2)$ï¼ˆæ³¨æ„åœ¨å³ä¾§ï¼‰ï¼š
$$
(X - AX)(E - A^2) = E
$$
å†æå– $X$ï¼ˆå·¦ä¾§ï¼‰ï¼š
$$
(E - A)X(E - A^2) = E
$$

### 2.2 æ±‚è§£ $X$ çš„è¡¨è¾¾å¼

ç”±ä¸Šå¼å¯å¾—ï¼š
$$
X = (E - A)^{-1} E (E - A^2)^{-1} = (E - A)^{-1} (E - A^2)^{-1}
$$

åˆ©ç”¨é¢˜ç›®æ¡ä»¶ $A^3 = O$ ä»¥åŠå¹‚çº§æ•°å±•å¼€å…¬å¼ï¼ˆ$(E-B)^{-1} = E+B+B^2+\dots$ï¼‰ï¼š

1.  **è®¡ç®— $(E - A)^{-1}$**ï¼š
    $$
    (E - A)(E + A + A^2) = E - A^3 = E - O = E
    $$
    æ•… $(E - A)^{-1} = E + A + A^2$.

2.  **è®¡ç®— $(E - A^2)^{-1}$**ï¼š
    $$
    (E - A^2)(E + A^2) = E - (A^2)^2 = E - A^4 = E - A^3 \cdot A = E
    $$
    æ•… $(E - A^2)^{-1} = E + A^2$.

ä»£å…¥ $X$ çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
X &= (E + A + A^2)(E + A^2) \\
&= E(E + A^2) + A(E + A^2) + A^2(E + A^2) \\
&= E + A^2 + A + A^3 + A^2 + A^4
\end{aligned}
$$
ç”±äº $A^3 = O$ï¼Œåˆ™ $A^4 = O$ï¼Œä»£å…¥åŒ–ç®€å¾—ï¼š
$$
X = E + A + 2A^2
$$

### 2.3 ä»£å…¥æ•°å€¼è®¡ç®—

å·²çŸ¥ $a=0$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
A = \begin{pmatrix}0&1&0\\ 1&0&-1\\ 0&1&0\end{pmatrix}, \quad
A^2 = \begin{pmatrix}1&0&-1\\ 0&0&0\\ 1&0&-1\end{pmatrix}
$$

è®¡ç®— $X = E + A + 2A^2$ï¼š

$$
X = \begin{pmatrix}1&0&0\\ 0&1&0\\ 0&0&1\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}0&1&0\\ 1&0&-1\\ 0&1&0\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}2&0&-2\\ 0&0&0\\ 2&0&-2\end{pmatrix}
$$

é€å…ƒç´ ç›¸åŠ ï¼š
- ç¬¬ 1 è¡Œï¼š$1+0+2=3$, $0+1+0=1$, $0+0-2=-2$
- ç¬¬ 2 è¡Œï¼š$0+1+0=1$, $1+0+0=1$, $0-1+0=-1$
- ç¬¬ 3 è¡Œï¼š$0+0+2=2$, $0+1+0=1$, $1+0-2=-1$

äºæ˜¯ï¼š
$$
X = \begin{pmatrix}3&1&-2\\ 1&1&-1\\ 2&1&-1\end{pmatrix}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

(I) $a = 0$
(II) $X = \begin{pmatrix}3&1&-2\\ 1&1&-1\\ 2&1&-1\end{pmatrix}$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **å¹‚é›¶çŸ©é˜µæ€§è´¨**ï¼šè‹¥ $A^k=O$ï¼Œåˆ™ $A$ çš„ç‰¹å¾å€¼å…¨ä¸º 0ï¼Œè¡Œåˆ—å¼ $|A|=0$ã€‚
2.  **çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹å› å¼åˆ†è§£**ï¼šç±»ä¼¼äºä»£æ•°ä¸­çš„å› å¼åˆ†è§£ï¼Œä½†éœ€ä¸¥æ ¼æ³¨æ„çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„**ä¸å¯äº¤æ¢æ€§**ï¼ˆå·¦ä¹˜ä¸å³ä¹˜çš„åŒºåˆ«ï¼‰ã€‚
    * $XA - XA^2$ å¿…é¡»æä¸º $X(A-A^2)$ï¼Œä¸èƒ½å†™æˆ $(A-A^2)X$ã€‚
3.  **é€†çŸ©é˜µå…¬å¼**ï¼šåˆ©ç”¨ $A^3=O$ï¼Œå¯ä»¥å¿«é€Ÿé€šè¿‡å¤šé¡¹å¼æ±‚é€†ï¼š
    * $(E-A)^{-1} = E+A+A^2$
    * $(E-A^2)^{-1} = E+A^2$
    è¿™é¿å…äº†ç¹ççš„é«˜æ–¯æ¶ˆå…ƒæ±‚é€†è¿‡ç¨‹ã€‚