---
title: 2016 数学二真题 第11题
---

这道题考查的是**一阶线性非齐次微分方程解的结构**，核心在于利用**两个特解之差是对应齐次方程的解**这一重要性质。我们来对题目进行**系统、严谨且深入的解析**。

---

## 一、题目回顾

已知两个函数：
- $ y_1 = x^2 - e^x $
- $ y_2 = x^2 $

都是某个**一阶非齐次线性微分方程**的特解，求该方程。

**答案：** $ y' - y = 2x - x^2 $

---

## 二、理论基础：一阶线性微分方程的解结构

一阶线性非齐次微分方程的标准形式为：
$$
y' + p(x) y = q(x) \tag{1}
$$
其通解结构为：
$$
y = y_h + y_p
$$
其中：
- $ y_h $ 是对应齐次方程 $ y' + p(x) y = 0 $ 的通解
- $ y_p $ 是非齐次方程的一个特解

**关键性质**[ty-reference](1)：
> 若 $ y_1 $ 和 $ y_2 $ 都是 (1) 的特解，则它们的差 $ y_1 - y_2 $ 满足齐次方程：
> $$
> (y_1 - y_2)' + p(x)(y_1 - y_2) = 0
> $$

这是因为：
$$
\begin{aligned}
y_1' + p y_1 &= q \\
y_2' + p y_2 &= q \\
\Rightarrow (y_1 - y_2)' + p(y_1 - y_2) &= 0
\end{aligned}
$$

✅ 这是本题的突破口。

---

## 三、解题步骤

### 第一步：求齐次方程的解

计算差：
$$
y_2 - y_1 = x^2 - (x^2 - e^x) = e^x
$$

所以 $ e^x $ 是对应齐次方程的解。

设齐次方程为：
$$
y' + p(x) y = 0
$$

将 $ y = e^x $ 代入：
$$
(e^x)' + p(x) e^x = 0 \Rightarrow e^x + p(x) e^x = 0 \Rightarrow p(x) = -1
$$

✅ 得到 $ p(x) = -1 $

因此，原非齐次方程形式为：
$$
y' - y = q(x) \tag{2}
$$

---

### 第二步：求非齐次项 $ q(x) $

将任意一个特解代入 (2) 即可求出 $ q(x) $。选择较简单的 $ y_2 = x^2 $：

- $ y_2' = 2x $
- 代入 (2)：$ 2x - x^2 = q(x) $

✅ 所以 $ q(x) = 2x - x^2 $

---

### 第三步：写出方程

最终方程为：
$$
y' - y = 2x - x^2
$$

---

## 四、验证（可选但推荐）

验证 $ y_1 = x^2 - e^x $ 是否满足该方程：

- $ y_1' = 2x - e^x $
- 左边：$ y_1' - y_1 = (2x - e^x) - (x^2 - e^x) = 2x - x^2 $
- 右边：$ 2x - x^2 $

✅ 相等，验证通过。

---

## 五、常见误区提醒

| 误区 | 正确认知 |
|------|----------|
| 认为两个特解可以直接相加得到通解 | 错！通解 = 齐次通解 + 一个特解；两个特解之差才是齐次解 |
| 混淆 $ y_1 - y_2 $ 与 $ y_2 - y_1 $ | 差一个负号，但代入齐次方程后仍可解出 $ p(x) $，不影响结果 |
| 忘记验证 | 虽非必须，但验证可避免符号错误 |

---

## 六、总结

本题通过以下逻辑链完成：

1. **利用解的结构**：$ y_1 - y_2 $ 是齐次方程的解
2. **代入求 $ p(x) $**：得 $ p(x) = -1 $
3. **代入任一特解求 $ q(x) $**：得 $ q(x) = 2x - x^2 $
4. **写出方程并验证**

✅ **最终答案**：
$$
\boxed{y' - y = 2x - x^2}
$$