---
title: 2016 数学二真题 第12题
---

这道题是一道**综合性很强的微积分题目**，融合了**变上限积分求导、一阶线性微分方程求解、高阶导数计算**等多个核心知识点。我们来对题目进行**系统、严谨且深入的解析**。

---

## 一、题目回顾

已知函数 $ f(x) $ 在 $ (-\infty, +\infty) $ 上连续，且满足：
$$
f(x) = (x+1)^2 + 2\int_0^x f(t)\,dt
$$
求当 $ n \geq 2 $ 时，$ f^{(n)}(0) = ? $

**答案：** $ 5 \cdot 2^{n-1} $

---

## 二、解题思路总览

题设是一个**含变上限积分的函数方程**，这类问题的标准处理方法是：

1. **对等式两边求导**，转化为微分方程；
2. **求解微分方程**，得到显式表达式；
3. **计算高阶导数**，代入 $ x = 0 $。

此外，也可通过**逐阶求导建立递推关系**，避免显式求解，适用于只需求某点高阶导数值的情形。

---

## 三、方法一：转化为微分方程并求解

### 第一步：求导得微分方程

原式：
$$
f(x) = (x+1)^2 + 2\int_0^x f(t)\,dt
$$

对两边关于 $ x $ 求导（利用**变上限积分求导公式**：$ \frac{d}{dx} \int_0^x f(t)dt = f(x) $）：

$$
f'(x) = 2(x+1) + 2f(x)
\quad \Rightarrow \quad
f'(x) - 2f(x) = 2(x+1)
$$

这是一个**一阶线性非齐次微分方程**。

---

### 第二步：求通解

标准形式：$ y' + P(x)y = Q(x) $，此处为：
$$
f' - 2f = 2(x+1)
$$

积分因子：
$$
\mu(x) = e^{\int -2\,dx} = e^{-2x}
$$

两边同乘积分因子：
$$
e^{-2x} f' - 2e^{-2x} f = 2(x+1)e^{-2x}
\quad \Rightarrow \quad
\frac{d}{dx} \left( e^{-2x} f(x) \right) = 2(x+1)e^{-2x}
$$

两边积分：
$$
e^{-2x} f(x) = \int 2(x+1)e^{-2x} dx + C
$$

计算右边积分（用**分部积分法**）：

令 $ u = x+1 $, $ dv = 2e^{-2x} dx $  
则 $ du = dx $, $ v = -e^{-2x} $

$$
\int 2(x+1)e^{-2x} dx = - (x+1)e^{-2x} + \int e^{-2x} dx = - (x+1)e^{-2x} - \frac{1}{2}e^{-2x} + C
= -e^{-2x} \left( x + \frac{3}{2} \right) + C
$$

因此：
$$
e^{-2x} f(x) = -e^{-2x} \left( x + \frac{3}{2} \right) + C
\quad \Rightarrow \quad
f(x) = C e^{2x} - x - \frac{3}{2}
$$

---

### 第三步：利用初始条件定常数

由原式，令 $ x = 0 $：
$$
f(0) = (0+1)^2 + 2\int_0^0 f(t)dt = 1
$$

代入通解：
$$
f(0) = C e^0 - 0 - \frac{3}{2} = C - \frac{3}{2} = 1 \quad \Rightarrow \quad C = \frac{5}{2}
$$

所以：
$$
f(x) = \frac{5}{2} e^{2x} - x - \frac{3}{2}
$$

---

### 第四步：求高阶导数

注意到：
- $ -x - \frac{3}{2} $ 是一次多项式，其**二阶及以上导数为 0**
- $ \frac{5}{2} e^{2x} $ 的 $ n $ 阶导数为 $ \frac{5}{2} \cdot 2^n e^{2x} $

因此，当 $ n \geq 2 $ 时：
$$
f^{(n)}(x) = \frac{5}{2} \cdot 2^n e^{2x}
\quad \Rightarrow \quad
f^{(n)}(0) = \frac{5}{2} \cdot 2^n = 5 \cdot 2^{n-1}
$$

✅ 与答案一致。

---

## 四、方法二：递推法（更高效）

由微分方程：
$$
f'(x) = 2(x+1) + 2f(x)
$$

逐次求导：

- $ f(0) = 1 $（由原式）
- $ f'(0) = 2(0+1) + 2f(0) = 2 + 2 = 4 $
- $ f''(x) = 2 + 2f'(x) \Rightarrow f''(0) = 2 + 2 \cdot 4 = 10 $
- $ f'''(x) = 2f''(x) \Rightarrow f'''(0) = 2 \cdot 10 = 20 $
- $ f^{(4)}(x) = 2f'''(x) \Rightarrow f^{(4)}(0) = 40 $
- ...

观察规律：
- 从 $ n = 2 $ 开始，有递推关系：$ f^{(n)}(0) = 2 f^{(n-1)}(0) $
- 即从 $ f''(0) = 10 $ 起，构成等比数列，公比为 2

所以：
$$
f^{(n)}(0) = f''(0) \cdot 2^{n-2} = 10 \cdot 2^{n-2} = 5 \cdot 2^{n-1}, \quad n \geq 2
$$

✅ 同样得到答案。

> 此方法**无需显式求出 $ f(x) $**，适用于只需求某点高阶导数的情形，计算更简洁。

---

## 五、关键知识点总结

| 知识点 | 应用 |
|--------|------|
| 变上限积分求导 | 将积分方程转为微分方程 |
| 一阶线性微分方程求解 | 积分因子法 |
| 高阶导数计算 | 指数函数导数规律 |
| 递推关系 | 从微分方程直接建立导数递推 |

---

## 六、常见误区提醒

| 误区 | 正确认知 |
|------|----------|
| 忘记 $ f(0) $ 由原式确定 | 不能直接代入通解求 $ C $，需用原始方程 |
| 对 $ -x - \frac{3}{2} $ 求高阶导数 | 二阶及以上导数为 0，可忽略 |
| 误认为 $ f^{(1)}(0) $ 也满足公式 | 公式仅对 $ n \geq 2 $ 成立，$ f'(0) = 4 \ne 5 \cdot 2^{0} = 5 $ |

---

## 七、最终结论

无论是通过**显式求解微分方程**，还是通过**递推关系**，都可得：

✅ 当 $ n \geq 2 $ 时，
$$
\boxed{f^{(n)}(0) = 5 \cdot 2^{n-1}}
$$