---
title: 2016 数学二真题 第19题
---

这道题是**二阶线性齐次微分方程中利用已知一个解求第二个线性无关解**的典型问题，核心方法是**降阶法（Reduction of Order）**。题目不仅考查了微分方程的解法，还结合了**初值条件确定特解**，是一道综合性强、逻辑清晰的优秀考题。我们来对题目进行**系统、严谨且深入的解析**。

---

## 一、题目回顾

已知：
- $ y_1(x) = e^x $ 是方程  
  $$
  (2x - 1)y'' - (2x + 1)y' + 2y = 0 \tag{1}
  $$  
  的一个解；
- $ y_2(x) = u(x)e^x $ 是另一个解；
- 且 $ u(-1) = e $，$ u(0) = -1 $。

**要求：**
1. 求 $ u(x) $；
2. 写出通解。

**答案：**
- $ u(x) = -(2x + 1)e^{-x} $
- 通解：$ y = C_1 e^x - C_2 (2x + 1) $

---

## 二、解题思路总览

对于二阶线性齐次微分方程，若已知一个非零解 $ y_1(x) $，可设第二个解为  
$$
y_2(x) = u(x) y_1(x)
$$  
代入原方程，可将二阶方程**降阶为一阶方程**（关于 $ u' $），从而求出 $ u(x) $。这是**降阶法的标准流程**[ty-reference](1)。

---

## 三、详细推导

### 第一步：设 $ y_2 = u(x) e^x $，计算导数

- $ y_2' = (u' + u)e^x $
- $ y_2'' = (u'' + 2u' + u)e^x $

### 第二步：代入原方程 (1)

将 $ y_2, y_2', y_2'' $ 代入：

$$
(2x - 1)(u'' + 2u' + u)e^x - (2x + 1)(u' + u)e^x + 2u e^x = 0
$$

两边除以 $ e^x \ne 0 $，得：

$$
(2x - 1)(u'' + 2u' + u) - (2x + 1)(u' + u) + 2u = 0
$$

展开并合并同类项：

- $ u'' $ 项：$ (2x - 1)u'' $
- $ u' $ 项：$ 2(2x - 1)u' - (2x + 1)u' = (4x - 2 - 2x - 1)u' = (2x - 3)u' $
- $ u $ 项：$ (2x - 1)u - (2x + 1)u + 2u = (2x - 1 - 2x - 1 + 2)u = 0 $

✅ **$ u $ 项恰好消去**，这是降阶法成功的标志！

得到关于 $ u $ 的二阶方程（实为一阶）：
$$
(2x - 1)u'' + (2x - 3)u' = 0 \tag{2}
$$

---

### 第三步：令 $ v = u' $，降阶为一阶方程

方程 (2) 变为：
$$
(2x - 1)v' + (2x - 3)v = 0
$$

分离变量：
$$
\frac{dv}{v} = -\frac{2x - 3}{2x - 1} dx
$$

化简右边：
$$
\frac{2x - 3}{2x - 1} = \frac{(2x - 1) - 2}{2x - 1} = 1 - \frac{2}{2x - 1}
$$

所以：
$$
\frac{dv}{v} = -\left(1 - \frac{2}{2x - 1}\right) dx = \left(-1 + \frac{2}{2x - 1}\right) dx
$$

积分：
$$
\ln |v| = -x + \ln |2x - 1| + C_1
\Rightarrow v = C_1 (2x - 1) e^{-x}
$$

即：
$$
u' = C_1 (2x - 1) e^{-x}
$$

---

### 第四步：积分求 $ u(x) $

计算：
$$
u(x) = C_1 \int (2x - 1) e^{-x} dx
$$

使用**分部积分法**：

令：
- $ w = 2x - 1 \Rightarrow dw = 2dx $
- $ dz = e^{-x} dx \Rightarrow z = -e^{-x} $

则：
$$
\int (2x - 1) e^{-x} dx = - (2x - 1) e^{-x} + \int 2 e^{-x} dx = - (2x - 1) e^{-x} - 2 e^{-x} + C_2
= - (2x + 1) e^{-x} + C_2
$$

所以：
$$
u(x) = C_1 \left[ - (2x + 1) e^{-x} \right] + C_2 \tag{3}
$$

---

### 第五步：利用初值条件确定常数

已知：
- $ u(-1) = e $
- $ u(0) = -1 $

代入 (3)：

1. $ u(-1) = C_1 \left[ -(-2 + 1) e^{1} \right] + C_2 = C_1 (e) + C_2 = e $
2. $ u(0) = C_1 \left[ -(1) e^{0} \right] + C_2 = -C_1 + C_2 = -1 $

解方程组：
$$
\begin{cases}
C_1 e + C_2 = e \\
-C_1 + C_2 = -1
\end{cases}
$$

用 (1) - (2)：
$$
C_1 e + C_1 = e + 1 \Rightarrow C_1 (e + 1) = e + 1 \Rightarrow C_1 = 1
$$

代入得：$ C_2 = -1 + C_1 = 0 $

✅ 所以：
$$
u(x) = - (2x + 1) e^{-x}
$$

---

### 第六步：写出第二个解和通解

- $ y_2(x) = u(x) e^x = - (2x + 1) e^{-x} \cdot e^x = - (2x + 1) $
- $ y_1(x) = e^x $

显然 $ y_1 $ 与 $ y_2 $ 线性无关（一个指数，一个多项式），故通解为：
$$
y(x) = C_1 y_1(x) + C_2 y_2(x) = C_1 e^x + C_2 \left[ - (2x + 1) \right] = C_1 e^x - C_2 (2x + 1)
$$

（也可写成 $ y = C_1 e^x + C_2 (2x + 1) $，因 $ C_2 $ 为任意常数）

但题目答案写为 $ -C_2 (2x+1) $，亦可接受。

---

## 四、关键细节与验证

### 验证 $ y_2 = -(2x+1) $ 是否满足原方程

- $ y_2 = -2x -1 $
- $ y_2' = -2 $
- $ y_2'' = 0 $

代入左边：
$$
(2x - 1)(0) - (2x + 1)(-2) + 2(-2x -1) = 0 + 2(2x + 1) - 4x - 2 = 4x + 2 - 4x - 2 = 0
$$

✅ 满足！

### 验证 $ u(-1) = e $

- $ u(-1) = -(-2 + 1) e^{1} = -(-1)e = e $ ✅

### 验证 $ u(0) = -1 $

- $ u(0) = -(0 + 1) e^{0} = -1 $ ✅

---

## 五、总结

本题通过以下步骤完成：

1. **利用已知解设第二个解** $ y_2 = u y_1 $；
2. **代入原方程，降阶为一阶方程**；
3. **分离变量求解 $ u' $**；
4. **积分并利用初值条件确定常数**；
5. **写出通解并验证**。

✅ **最终答案**：
- $ \boxed{u(x) = -(2x + 1)e^{-x}} $
- 通解：$ \boxed{y = C_1 e^x - C_2 (2x + 1)} $