## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**è§£ç­”é¢˜**ï¼š
å·²çŸ¥ $y_{1}(x)=e^{x}, y_{2}(x)=u(x)e^{x}$ æ˜¯äºŒé˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $(2x-1)y^{\prime\prime}-(2x+1)y^{\prime}+2y=0$ çš„ä¸¤ä¸ªè§£. è‹¥ $u(-1)=e, u(0)=-1$ï¼Œæ±‚ $u(x)$ï¼Œå¹¶å†™å‡ºè¯¥å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£.

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šä»£å…¥è§£çš„å½¢å¼å»ºç«‹ $u(x)$ çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

ç”±äº $y_2(x) = u(x)e^x$ æ˜¯æ–¹ç¨‹çš„è§£ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†å…¶æ±‚å¯¼å¹¶ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹ã€‚

### 1.1 è®¡ç®—å¯¼æ•°
$$
\begin{aligned}
y_2 &= u e^x \\
y_2' &= u'e^x + u e^x = e^x(u' + u) \\
y_2'' &= (u''e^x + u'e^x) + (u'e^x + u e^x) = e^x(u'' + 2u' + u)
\end{aligned}
$$

### 1.2 ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹
åŸæ–¹ç¨‹ä¸ºï¼š$(2x-1)y'' - (2x+1)y' + 2y = 0$
ä»£å…¥å¾—ï¼š
$$
(2x-1)e^x(u'' + 2u' + u) - (2x+1)e^x(u' + u) + 2ue^x = 0
$$

ç”±äº $e^x \ne 0$ï¼Œä¸¤è¾¹åŒé™¤ä»¥ $e^x$ï¼Œå¹¶æ•´ç†å…³äº $u$ åŠå…¶å¯¼æ•°çš„é¡¹ï¼š
$$
(2x-1)(u'' + 2u' + u) - (2x+1)(u' + u) + 2u = 0
$$

å±•å¼€å¹¶åˆå¹¶åŒç±»é¡¹ï¼š
* **$u''$ é¡¹**ï¼š$(2x-1)u''$
* **$u'$ é¡¹**ï¼š$2(2x-1)u' - (2x+1)u' = (4x - 2 - 2x - 1)u' = (2x - 3)u'$
* **$u$ é¡¹**ï¼š$(2x-1)u - (2x+1)u + 2u = (2x - 1 - 2x - 1 + 2)u = 0$

äºæ˜¯å¾—åˆ°å…³äº $u(x)$ çš„ç®€åŒ–å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
(2x-1)u'' + (2x-3)u' = 0 \quad \cdots\cdots â‘ 
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚è§£ $u(x)$

### 2.1 é™é˜¶æ³•æ±‚è§£ $u'$
ä»¤ $v = u'$ï¼Œåˆ™ $u'' = v'$ã€‚æ–¹ç¨‹ â‘  å˜ä¸ºä¸€é˜¶å¯åˆ†ç¦»å˜é‡æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
(2x-1)v' + (2x-3)v = 0
$$
åˆ†ç¦»å˜é‡ï¼š
$$
\frac{dv}{v} = -\frac{2x-3}{2x-1}dx = -\frac{(2x-1)-2}{2x-1}dx = \left( -1 + \frac{2}{2x-1} \right)dx
$$
ä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†ï¼š
$$
\ln|v| = -x + \ln|2x-1| + C_1
$$
å–æŒ‡æ•°ï¼ˆä»¤ $A = \pm e^{C_1}$ï¼‰ï¼š
$$
v = A(2x-1)e^{-x}
$$
å³ï¼š
$$
u'(x) = A(2x-1)e^{-x}
$$

### 2.2 ç§¯åˆ†æ±‚ $u(x)$
å¯¹ $u'(x)$ ç§¯åˆ†ï¼š
$$
u(x) = \int A(2x-1)e^{-x} dx = A \int (2xe^{-x} - e^{-x}) dx
$$
åˆ©ç”¨åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•è®¡ç®— $\int xe^{-x} dx = -xe^{-x} - e^{-x}$ï¼Œæ•…ï¼š
$$
\begin{aligned}
\int (2xe^{-x} - e^{-x}) dx &= 2(-xe^{-x} - e^{-x}) - (-e^{-x}) \\
&= -2xe^{-x} - 2e^{-x} + e^{-x} \\
&= -2xe^{-x} - e^{-x} \\
&= -(2x+1)e^{-x}
\end{aligned}
$$
äºæ˜¯ $u(x)$ çš„é€šè§£å½¢å¼ä¸ºï¼ˆä»¤ $B$ ä¸ºç§¯åˆ†å¸¸æ•°ï¼‰ï¼š
$$
u(x) = -A(2x+1)e^{-x} + B
$$
ä¸ºä¹¦å†™æ–¹ä¾¿ï¼Œä»¤ $C_1 = -A, C_2 = B$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
u(x) = C_1(2x+1)e^{-x} + C_2
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ©ç”¨åˆå€¼ç¡®å®šå‚æ•°

å·²çŸ¥ $u(0) = -1$ å’Œ $u(-1) = e$ã€‚

1.  **ä»£å…¥ $u(0) = -1$**ï¼š
    $$
    C_1(0+1)e^0 + C_2 = -1 \implies C_1 + C_2 = -1
    $$

2.  **ä»£å…¥ $u(-1) = e$**ï¼š
    $$
    C_1(-2+1)e^{1} + C_2 = e \implies -C_1 e + C_2 = e
    $$

è”ç«‹æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$
\begin{cases}
C_1 + C_2 = -1 \implies C_2 = -1 - C_1 \\
-e C_1 + C_2 = e
\end{cases}
$$
å°†ç¬¬ä¸€å¼ä»£å…¥ç¬¬äºŒå¼ï¼š
$$
-e C_1 + (-1 - C_1) = e
$$
$$
-C_1(e + 1) = e + 1 \implies C_1 = -1
$$
è¿›è€Œæ±‚å¾—ï¼š
$$
C_2 = -1 - (-1) = 0
$$

### 3.1 å†™å‡º $u(x)$
å°† $C_1 = -1, C_2 = 0$ ä»£å› $u(x)$ çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
u(x) = -(2x+1)e^{-x}
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šå†™å‡ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£

### 4.1 ç¡®å®šä¸¤ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„è§£

1.  é¢˜ç›®å·²çŸ¥ç¬¬ä¸€ä¸ªè§£ï¼š
    $$
    y_1(x) = e^x
    $$
2.  ç”±æ±‚å‡ºçš„ $u(x)$ å¾—åˆ°ç¬¬äºŒä¸ªè§£ï¼š
    $$
    y_2(x) = u(x)e^x = \left[ -(2x+1)e^{-x} \right] e^x = -(2x+1)
    $$
    ç”±äºè§£çš„å¸¸æ•°å€ä»ä¸ºè§£ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å–æ›´ç®€å•çš„å½¢å¼ä½œä¸ºåŸºç¡€è§£ç³»çš„ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼Œå³å– $2x+1$ã€‚
    
    éªŒè¯çº¿æ€§æ— å…³æ€§ï¼š$\dfrac{2x+1}{e^x} \ne \text{å¸¸æ•°}$ï¼Œæ•…ä¸¤è€…çº¿æ€§æ— å…³ã€‚

### 4.2 å†™å‡ºé€šè§£ç»“æ„

äºŒé˜¶çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸º $y = C_1 y_1 + C_2 y_2$ï¼ˆæ­¤å¤„ $C_1, C_2$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°ï¼‰ã€‚

$$
y = C_1 e^x + C_2(2x+1)
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

1.  å‡½æ•° $u(x)$ ä¸ºï¼š
    $$
    u(x) = -(2x+1)e^{-x}
    $$
2.  è¯¥å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸ºï¼š
    $$
    y = C_1 e^x + C_2(2x+1)
    $$
    *(å…¶ä¸­ $C_1, C_2$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°)*