## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

**è§£ç­”é¢˜**ï¼š
è®¾çŸ©é˜µ $A=\begin{pmatrix}1&1&1-a\\ 1&0&a\\ a+1&1&a+1\end{pmatrix}, \beta=\begin{pmatrix}0\\ 1\\ 2a-2\end{pmatrix}$ï¼Œä¸”æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=\beta$ æ— è§£.
(I) æ±‚ $a$ çš„å€¼;
(II) æ±‚æ–¹ç¨‹ç»„ $A^{T}Ax=A^{T}\beta$ çš„é€šè§£.

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šå‚æ•° $a$ çš„å€¼

### 1.1 æ„å»ºå¢å¹¿çŸ©é˜µå¹¶åŒ–ç®€

çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=\beta$ æ— è§£çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ï¼šç³»æ•°çŸ©é˜µ $A$ çš„ç§©å°äºå¢å¹¿çŸ©é˜µ $\bar{A}=(A|\beta)$ çš„ç§©ï¼Œå³ $r(A) < r(\bar{A})$ã€‚

é¦–å…ˆå†™å‡ºå¢å¹¿çŸ©é˜µ $\bar{A}$ï¼Œå¹¶è¿›è¡Œåˆç­‰è¡Œå˜æ¢åŒ–ä¸ºè¡Œé˜¶æ¢¯å½¢ï¼š

$$
\bar{A} = \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1-a & 0 \\ 1 & 0 & a & 1 \\ a+1 & 1 & a+1 & 2a-2 \end{array} \right)
$$

1.  æ¶ˆå»ç¬¬ 1 åˆ—ä¸‹æ–¹çš„å…ƒç´ ï¼š
    * $r_2 - r_1$
    * $r_3 - (a+1)r_1$

$$
\xrightarrow{\substack{r_2-r_1 \\ r_3-(a+1)r_1}} \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1-a & 0 \\ 0 & -1 & 2a-1 & 1 \\ 0 & -a & (a+1) - (a+1)(1-a) & 2a-2 \end{array} \right)
$$

è®¡ç®— $(3,3)$ å…ƒç´ ï¼š$(a+1)[1-(1-a)] = (a+1)a = a^2+a$.
æ­¤æ—¶çŸ©é˜µä¸ºï¼š
$$
\left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1-a & 0 \\ 0 & -1 & 2a-1 & 1 \\ 0 & -a & a^2+a & 2a-2 \end{array} \right)
$$

2.  æ¶ˆå»ç¬¬ 2 åˆ—ä¸‹æ–¹çš„å…ƒç´ ï¼š
    * $r_3 - a r_2$

$$
\xrightarrow{r_3-ar_2} \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1-a & 0 \\ 0 & -1 & 2a-1 & 1 \\ 0 & 0 & (a^2+a) - a(2a-1) & (2a-2) - a(1) \end{array} \right)
$$

è®¡ç®— $(3,3)$ å…ƒç´ ï¼š$a^2+a - 2a^2+a = 2a - a^2 = a(2-a)$.
è®¡ç®— $(3,4)$ å…ƒç´ ï¼š$2a-2-a = a-2$.

åŒ–ç®€åçš„é˜¶æ¢¯å½¢çŸ©é˜µä¸ºï¼š
$$
\bar{A} \sim \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1-a & 0 \\ 0 & -1 & 2a-1 & 1 \\ 0 & 0 & a(2-a) & a-2 \end{array} \right)
$$

### 1.2 è®¨è®ºç§©å¹¶æ±‚è§£ $a$

è¦ä½¿æ–¹ç¨‹ç»„æ— è§£ï¼Œéœ€æ»¡è¶³ $r(A) < r(\bar{A})$ã€‚
è§‚å¯Ÿé˜¶æ¢¯å½¢çŸ©é˜µçš„æœ€åä¸€è¡Œï¼š
* ç³»æ•°çŸ©é˜µ $A$ çš„ç§©ç”±å‰ä¸‰åˆ—å†³å®šã€‚è‹¥ $a(2-a) = 0$ï¼Œåˆ™ $r(A) = 2$ï¼›å¦åˆ™ $r(A) = 3$ã€‚
* è‹¥ $r(A) = 3$ï¼Œåˆ™å¿…æœ‰ $r(\bar{A}) = 3$ï¼Œæ­¤æ—¶æ–¹ç¨‹ç»„æœ‰å”¯ä¸€è§£ã€‚
* å› æ­¤å¿…é¡» $a(2-a) = 0$ï¼Œå³ $a=0$ æˆ– $a=2$ã€‚

**è®¨è®ºä¸¤ç§æƒ…å†µï¼š**
1.  **å½“ $a = 2$ æ—¶**ï¼š
    æœ€åä¸€è¡Œå˜ä¸º $(0, 0, 0 | 0)$ã€‚
    æ­¤æ—¶ $r(A) = 2, r(\bar{A}) = 2$ï¼Œæ–¹ç¨‹ç»„æœ‰æ— ç©·å¤šè§£ã€‚ä¸åˆé¢˜æ„ã€‚
2.  **å½“ $a = 0$ æ—¶**ï¼š
    æœ€åä¸€è¡Œå˜ä¸º $(0, 0, 0 | -2)$ã€‚
    æ­¤æ—¶ $r(A) = 2$ï¼Œè€Œ $r(\bar{A}) = 3$ã€‚
    æ»¡è¶³ $r(A) < r(\bar{A})$ï¼Œæ–¹ç¨‹ç»„æ— è§£ã€‚

âœ… **ç»“è®º (I)**ï¼š$a = 0$.

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚æ–¹ç¨‹ç»„çš„é€šè§£

### 2.1 ä»£å…¥ $a$ å€¼è®¡ç®— $A^TA$ ä¸ $A^T\beta$

å½“ $a=0$ æ—¶ï¼Œ
$$
A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}, \quad \beta = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -2 \end{pmatrix}
$$

**è®¡ç®— $A^T$**ï¼š
$$
A^T = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}
$$

**è®¡ç®—ç³»æ•°çŸ©é˜µ $A^TA$**ï¼š
$$
A^TA = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 2 \end{pmatrix}
$$

**è®¡ç®—å¸¸æ•°é¡¹å‘é‡ $A^T\beta$**ï¼š
$$
A^T\beta = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 \\ -2 \\ -2 \end{pmatrix}
$$

### 2.2 æ±‚è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„

æˆ‘ä»¬éœ€è¦æ±‚è§£æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$
\begin{pmatrix} 3 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 \\ -2 \\ -2 \end{pmatrix}
$$

æ„å»ºå¢å¹¿çŸ©é˜µå¹¶åŒ–ç®€ï¼š
$$
\left( \begin{array}{ccc|c} 3 & 2 & 2 & -1 \\ 2 & 2 & 2 & -2 \\ 2 & 2 & 2 & -2 \end{array} \right)
$$

1.  æ˜¾ç„¶ç¬¬ 3 è¡Œä¸ç¬¬ 2 è¡Œç›¸åŒï¼Œå¯ç›´æ¥æ¶ˆå»ç¬¬ 3 è¡Œï¼›åŒæ—¶ç¬¬ 2 è¡Œé™¤ä»¥ 2ï¼š
$$
\xrightarrow{\substack{r_3-r_2 \\ r_2 \times \frac{1}{2}}} \left( \begin{array}{ccc|c} 3 & 2 & 2 & -1 \\ 1 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right)
$$

2.  äº¤æ¢ $r_1, r_2$ å¹¶æ¶ˆå…ƒï¼š
$$
\xrightarrow{r_1 \leftrightarrow r_2} \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & -1 \\ 3 & 2 & 2 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right)
\xrightarrow{r_2-3r_1} \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & -1 & -1 & 2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right)
$$

3.  åŒ–ä¸ºè¡Œæœ€ç®€å½¢ï¼š
    * $r_2 \times (-1)$
    * $r_1 - r_2$

$$
\xrightarrow{r_2 \times (-1)} \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 1 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right)
\xrightarrow{r_1-r_2} \left( \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right)
$$

### 2.3 å†™å‡ºé€šè§£

å¯¹åº”çš„æ–¹ç¨‹ç»„ä¸ºï¼š
$$
\begin{cases}
x_1 = 1 \\
x_2 + x_3 = -2
\end{cases} \implies \begin{cases}
x_1 = 1 \\
x_2 = -2 - k \\
x_3 = k
\end{cases}
$$
ä»¤è‡ªç”±æœªçŸ¥é‡ $x_3 = k$ï¼ˆ$k$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°ï¼‰ï¼Œå†™æˆå‘é‡å½¢å¼ï¼š
$$
x = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 0 \end{pmatrix} + k \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

âœ… **ç»“è®º (II)**ï¼šæ–¹ç¨‹ç»„çš„é€šè§£ä¸º $x = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 0 \end{pmatrix} + k \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}$ï¼Œå…¶ä¸­ $k$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°.

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **æ— è§£åˆ¤å®š**ï¼šçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„æ— è§£ $\iff r(A) \ne r(A|\beta)$ã€‚å¤„ç†æ­¤ç±»å«å‚é—®é¢˜æ—¶ï¼Œå…ˆåŒ–é˜¶æ¢¯å½¢ï¼Œå†åˆ†æç§©çš„å…³ç³»ã€‚
2.  **æ­£è§„æ–¹ç¨‹ç»„**ï¼šæ–¹ç¨‹ $A^TAx = A^T\beta$ å®é™…ä¸Šæ˜¯æœ€å°äºŒä¹˜æ³•çš„æ­£è§„æ–¹ç¨‹ã€‚å³ä½¿åŸæ–¹ç¨‹ $Ax=\beta$ æ— è§£ï¼Œæ­£è§„æ–¹ç¨‹ç»„é€šå¸¸æ˜¯æœ‰è§£çš„ï¼ˆæœ‰æ— ç©·å¤šè§£æˆ–å”¯ä¸€è§£ï¼‰ã€‚
3.  **è®¡ç®—ç»†èŠ‚**ï¼šåœ¨è®¡ç®— $A^TA$ æ—¶åˆ©ç”¨å¯¹ç§°æ€§å¯å‡å°‘è®¡ç®—é‡ï¼›è¡Œå˜æ¢æ—¶æ³¨æ„ä¸è¦ç®—é”™ç¬¦å·ã€‚