## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

å·²çŸ¥å‡½æ•° $f(x,y)=\frac{e^{x}}{x-y}$ï¼Œåˆ¤æ–­å…¶åå¯¼æ•°æ»¡è¶³çš„å…³ç³»å¼ï¼š

- (A) $f_{x}^{\prime}-f_{y}^{\prime}=0$
- (B) $f_{x}^{\prime}+f_{y}^{\prime}=0$
- (C) $f_{x}^{\prime}-f_{y}^{\prime}=f$
- (D) $f_{x}^{\prime}+f_{y}^{\prime}=f$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—åå¯¼æ•°

### 1.1 è®¡ç®—å¯¹ $x$ çš„åå¯¼æ•° $f_x^{\prime}$

å°† $y$ è§†ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œåˆ©ç”¨å•†çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$ï¼Œå…¶ä¸­ $u=e^x, v=x-y$ã€‚

$$
\begin{aligned}
f_x^{\prime} &= \frac{\partial}{\partial x} \left( \frac{e^x}{x-y} \right) \\
&= \frac{(e^x)^{\prime}_x \cdot (x-y) - e^x \cdot (x-y)^{\prime}_x}{(x-y)^2} \\
&= \frac{e^x (x-y) - e^x \cdot 1}{(x-y)^2} \\
&= \frac{e^x(x-y-1)}{(x-y)^2}
\end{aligned}
$$

æˆ–è€…åˆ©ç”¨ç§¯çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ï¼Œå°†å‡½æ•°çœ‹ä½œ $e^x \cdot (x-y)^{-1}$ï¼š
$$
f_x^{\prime} = e^x \cdot \frac{1}{x-y} + e^x \cdot \left[ -(x-y)^{-2} \right] = f(x,y) - \frac{e^x}{(x-y)^2}
$$

### 1.2 è®¡ç®—å¯¹ $y$ çš„åå¯¼æ•° $f_y^{\prime}$

å°† $x$ è§†ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œæ­¤æ—¶ $e^x$ æ˜¯å¸¸æ•°ç³»æ•°ï¼Œå‡½æ•°çœ‹ä½œ $e^x \cdot (x-y)^{-1}$ã€‚
åˆ©ç”¨å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ï¼š

$$
\begin{aligned}
f_y^{\prime} &= \frac{\partial}{\partial y} \left( e^x (x-y)^{-1} \right) \\
&= e^x \cdot (-1)(x-y)^{-2} \cdot (x-y)^{\prime}_y \\
&= e^x \cdot \frac{-1}{(x-y)^2} \cdot (-1) \\
&= \frac{e^x}{(x-y)^2}
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šéªŒè¯é€‰é¡¹

æˆ‘ä»¬éœ€è¦è®¡ç®— $f_x^{\prime} \pm f_y^{\prime}$ çš„å€¼ã€‚

### 2.1 è®¡ç®— $f_x^{\prime} + f_y^{\prime}$

å°†ä¸Šè¿°ç»“æœç›¸åŠ ï¼š

$$
\begin{aligned}
f_x^{\prime} + f_y^{\prime} &= \frac{e^x(x-y-1)}{(x-y)^2} + \frac{e^x}{(x-y)^2} \\
&= \frac{e^x(x-y) - e^x + e^x}{(x-y)^2} \\
&= \frac{e^x(x-y)}{(x-y)^2} \\
&= \frac{e^x}{x-y}
\end{aligned}
$$

### 2.2 ç»“è®ºå¯¹ç…§

è§‚å¯Ÿå‘ç°è®¡ç®—ç»“æœæ­£å¥½æ˜¯åŸå‡½æ•°ï¼š
$$
\frac{e^x}{x-y} = f(x,y)
$$

å³ï¼š
$$
f_x^{\prime} + f_y^{\prime} = f
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š**(D)**

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **åå¯¼æ•°è®¡ç®—**ï¼šæ±‚ $f_x$ æ—¶éœ€åŒæ—¶å¯¹åˆ†å­åˆ†æ¯æ±‚å¯¼ï¼ˆå•†æ³•åˆ™ï¼‰ï¼Œæ±‚ $f_y$ æ—¶ä»…åˆ†æ¯å«å˜é‡ï¼ˆé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼‰ã€‚
2.  **ä»£æ•°åŒ–ç®€**ï¼šåœ¨éªŒè¯é€‰é¡¹æ—¶ï¼Œå…ˆä¸æ€¥ç€å®Œå…¨å±•å¼€åˆ†å­ï¼Œè€Œæ˜¯è§‚å¯Ÿèƒ½å¦é€šè¿‡åˆå¹¶åŒç±»é¡¹æ¶ˆå»éƒ¨åˆ†å› å­ã€‚
3.  **ç»“æ„è§‚å¯Ÿ**ï¼šåœ¨æ­¥éª¤ 1.1 ä¸­è‹¥é‡‡ç”¨ $f_x^{\prime} = f - \frac{e^x}{(x-y)^2}$ çš„å½¢å¼ï¼Œç»“åˆ $f_y^{\prime} = \frac{e^x}{(x-y)^2}$ï¼Œä¸€çœ¼å³å¯çœ‹å‡ºä¸¤è€…ç›¸åŠ ç­‰äº $f$ã€‚