## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

**é¢˜ç›®**ï¼šè®¾å‡½æ•° $z=z(x,y)$ ç”± $e^{z}+xz=2x-y$ ç¡®å®šï¼Œåˆ™ $\left|\frac{\partial^{2}z}{\partial x^{2}}\right|_{(1,1)}=$ \_\_\_\_\_\_ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç¡®å®šå‡½æ•°å€¼ $z(1,1)$

### 1.1 ä»£å…¥æ±‚å€¼

å°† $(x, y) = (1, 1)$ ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹ $e^{z}+xz=2x-y$ï¼š
$$
e^z + 1 \cdot z = 2(1) - 1
$$
$$
e^z + z = 1
$$

### 1.2 è§‚å¯Ÿè§£

è§‚å¯Ÿæ–¹ç¨‹ $e^z + z = 1$ã€‚
æ˜¾ç„¶ï¼Œå½“ $z=0$ æ—¶ï¼Œ$e^0 + 0 = 1 + 0 = 1$ æˆç«‹ã€‚
ç”±äºå‡½æ•° $f(z) = e^z + z$ å•è°ƒé€’å¢ï¼Œæ•…è§£å”¯ä¸€ã€‚
**ç»“è®º**ï¼šåœ¨ç‚¹ $(1, 1)$ å¤„ï¼Œ$z = 0$ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—ä¸€é˜¶åå¯¼æ•° $\frac{\partial z}{\partial x}$

### 2.1 éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼

åœ¨æ–¹ç¨‹ $e^{z}+xz=2x-y$ ä¸¤è¾¹å¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼ï¼ˆå°† $y$ è§†ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œ$z$ è§†ä¸º $x$ çš„å‡½æ•°ï¼‰ï¼š
$$
\frac{\partial}{\partial x}(e^z) + \frac{\partial}{\partial x}(xz) = \frac{\partial}{\partial x}(2x - y)
$$
$$
e^z \cdot \frac{\partial z}{\partial x} + \left( 1 \cdot z + x \cdot \frac{\partial z}{\partial x} \right) = 2
$$

æ•´ç†å«æœ‰ $\frac{\partial z}{\partial x}$ çš„é¡¹ï¼š
$$
(e^z + x) \frac{\partial z}{\partial x} + z = 2 \quad \cdots\cdots â‘ 
$$

### 2.2 æ±‚ $(1,1)$ å¤„çš„ $\frac{\partial z}{\partial x}$

å°† $x=1, z=0$ ä»£å…¥ â‘  å¼ï¼š
$$
(e^0 + 1) \frac{\partial z}{\partial x} + 0 = 2
$$
$$
(1 + 1) \frac{\partial z}{\partial x} = 2
$$
$$
2 \frac{\partial z}{\partial x} = 2 \implies \frac{\partial z}{\partial x}\bigg|_{(1,1)} = 1
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—äºŒé˜¶åå¯¼æ•° $\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}$

### 3.1 å¯¹ä¸€é˜¶å¯¼æ•°è¡¨è¾¾å¼ç»§ç»­æ±‚å¯¼

å¯¹ â‘  å¼ $(e^z + x) \frac{\partial z}{\partial x} + z = 2$ ä¸¤è¾¹å†æ¬¡å¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼ï¼š
$$
\frac{\partial}{\partial x} \left[ (e^z + x) \frac{\partial z}{\partial x} \right] + \frac{\partial z}{\partial x} = 0
$$

åˆ©ç”¨ç§¯çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ $(uv)' = u'v + uv'$ï¼š
$$
\left[ \frac{\partial}{\partial x}(e^z + x) \cdot \frac{\partial z}{\partial x} + (e^z + x) \cdot \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} \right] + \frac{\partial z}{\partial x} = 0
$$
$$
\left[ \left( e^z \frac{\partial z}{\partial x} + 1 \right) \frac{\partial z}{\partial x} + (e^z + x) \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} \right] + \frac{\partial z}{\partial x} = 0 \quad \cdots\cdots â‘¡
$$

### 3.2 æ±‚ $(1,1)$ å¤„çš„ $\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}$

å°†å·²çŸ¥æ•°æ®ä»£å…¥ â‘¡ å¼ï¼š
- $x = 1$
- $z = 0$
- $\frac{\partial z}{\partial x} = 1$

$$
\left[ (e^0 \cdot 1 + 1) \cdot 1 + (e^0 + 1) \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} \right] + 1 = 0
$$
$$
\left[ (1 + 1) \cdot 1 + (1 + 1) \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} \right] + 1 = 0
$$
$$
2 + 2 \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + 1 = 0
$$
$$
2 \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = -3
$$
$$
\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = -\frac{3}{2}
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—ç»å¯¹å€¼

é¢˜ç›®è¦æ±‚è®¡ç®— $\left|\frac{\partial^{2}z}{\partial x^{2}}\right|_{(1,1)}$ï¼š
$$
\left| -\frac{3}{2} \right| = \frac{3}{2}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\frac{3}{2}
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **å…ˆæ±‚å‡½æ•°å€¼**ï¼šéšå‡½æ•°æ±‚å¯¼é—®é¢˜ï¼Œç¬¬ä¸€æ­¥å¿…é¡»å…ˆæŠŠç‚¹åæ ‡ $(x, y, z)$ å…¨éƒ¨ç¡®å®šä¸‹æ¥ã€‚
2.  **éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™**ï¼š
    * ä¹Ÿå¯ä»¥ç›´æ¥ä½¿ç”¨å…¬å¼æ³• $z_x = -\frac{F_x}{F_z}$ï¼Œä½†å¯¹äºäºŒé˜¶å¯¼æ•°ï¼Œç›´æ¥å¯¹ä¸€é˜¶å¯¼æ•°æ–¹ç¨‹æ¨å¯¼é€šå¸¸è®¡ç®—é‡æ›´å°ä¸”ä¸æ˜“å‡ºé”™ã€‚
    * å¯¹æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼æ—¶ï¼Œåˆ‡è®° $z$ æ˜¯ $x$ çš„å‡½æ•°ï¼Œé‡åˆ° $z$ å¿…é¡»ä¹˜ä¸Š $z_x$ï¼ˆé“¾å¼æ³•åˆ™ï¼‰ã€‚
3.  **ä»£å…¥æ—¶æœº**ï¼šæ±‚å‡ºå¯¼æ•°è¡¨è¾¾å¼åï¼Œ**ç«‹å³**ä»£å…¥æ•°å€¼è®¡ç®—å…·ä½“å€¼ï¼Œå†è¿›è¡Œä¸‹ä¸€é˜¶å¯¼æ•°çš„è®¡ç®—ï¼Œé¿å…å¸¦ç€å¤æ‚çš„ä»£æ•°å¼è¿ç®—ã€‚