## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¾çŸ©é˜µ $A$ æ»¡è¶³ï¼šå¯¹ä»»æ„ $x_{1},x_{2},x_{3}$ å‡æœ‰
$$
A\begin{pmatrix}x_{1}\\ x_{2}\\ x_{3}\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}x_{1}+x_{2}+x_{3}\\ 2x_{1}-x_{2}+x_{3}\\ x_{2}-x_{3}\end{pmatrix}
$$

(1) æ±‚ $A$ï¼›
(2) æ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ ä¸å¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda$ï¼Œä½¿å¾— $P^{-1}AP=\Lambda$ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæ±‚çŸ©é˜µ $A$

### 1.1 çº¿æ€§å˜æ¢çš„çŸ©é˜µè¡¨ç¤º

æ ¹æ®çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„å®šä¹‰ï¼Œå‘é‡ $Ax$ çš„åˆ†é‡å³ä¸ºçŸ©é˜µ $A$ çš„è¡Œå‘é‡ä¸å‘é‡ $x$ çš„å†…ç§¯ã€‚æˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡è§‚å¯Ÿå³ç«¯è¡¨è¾¾å¼ä¸­ $x_1, x_2, x_3$ çš„ç³»æ•°ç›´æ¥å†™å‡ºçŸ©é˜µ $A$ã€‚

è®¾ $A = (a_{ij})_{3\times3}$ï¼Œåˆ™æœ‰ï¼š
$$
\begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_{1}\\ x_{2}\\ x_{3} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1\cdot x_{1} + 1\cdot x_{2} + 1\cdot x_{3} \\ 2\cdot x_{1} - 1\cdot x_{2} + 1\cdot x_{3} \\ 0\cdot x_{1} + 1\cdot x_{2} - 1\cdot x_{3} \end{pmatrix}
$$

### 1.2 æå–ç³»æ•°

å¯¹æ¯”ç­‰å¼ä¸¤è¾¹çš„ç³»æ•°ï¼Œå¯å¾—ï¼š
* **ç¬¬ä¸€è¡Œ**ç³»æ•°ä¸º $1, 1, 1$
* **ç¬¬äºŒè¡Œ**ç³»æ•°ä¸º $2, -1, 1$
* **ç¬¬ä¸‰è¡Œ**ç³»æ•°ä¸º $0, 1, -1$

âœ… **å› æ­¤ï¼ŒçŸ©é˜µ $A$ ä¸ºï¼š**
$$
A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 2 & -1 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \end{pmatrix}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šçŸ©é˜µçš„ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–

è¦å¯»æ‰¾ $P$ å’Œ $\Lambda$ ä½¿å¾— $P^{-1}AP=\Lambda$ï¼Œå³æ±‚ $A$ çš„**ç‰¹å¾å€¼**å’Œ**ç‰¹å¾å‘é‡**ã€‚

### 2.1 æ±‚ç‰¹å¾å€¼

è®¡ç®— $A$ çš„ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $|A - \lambda E| = 0$ï¼š

$$
|A - \lambda E| = \begin{vmatrix} 1-\lambda & 1 & 1 \\ 2 & -1-\lambda & 1 \\ 0 & 1 & -1-\lambda \end{vmatrix}
$$

æŒ‰**ç¬¬ä¸‰è¡Œ**å±•å¼€è¡Œåˆ—å¼ï¼ˆåˆ©ç”¨ 0 ç®€åŒ–è®¡ç®—ï¼‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
|A - \lambda E| &= 0 - 1 \cdot \begin{vmatrix} 1-\lambda & 1 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} + (-1-\lambda) \cdot \begin{vmatrix} 1-\lambda & 1 \\ 2 & -1-\lambda \end{vmatrix} \\
&= -[(1-\lambda) - 2] - (1+\lambda) [(1-\lambda)(-1-\lambda) - 2] \\
&= -[-1-\lambda] - (1+\lambda) [-(1-\lambda^2) - 2] \\
&= (\lambda+1) - (1+\lambda) [\lambda^2 - 3] \\
&= (\lambda+1) [1 - (\lambda^2 - 3)] \\
&= (\lambda+1) (4 - \lambda^2) \\
&= -(\lambda+1)(\lambda-2)(\lambda+2)
\end{aligned}
$$

ä»¤ $|A - \lambda E| = 0$ï¼Œè§£å¾—ç‰¹å¾å€¼ï¼š
$$
\lambda_1 = -1, \quad \lambda_2 = 2, \quad \lambda_3 = -2
$$
ç”±äºä¸‰ä¸ªç‰¹å¾å€¼äº’ä¸ç›¸åŒï¼ŒçŸ©é˜µ $A$ å¿…å¯å¯¹è§’åŒ–ã€‚

---

### 2.2 æ±‚ç‰¹å¾å‘é‡

åˆ†åˆ«å¯¹æ¯ä¸ªç‰¹å¾å€¼ $\lambda_i$ æ±‚è§£é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ $(A - \lambda_i E)x = 0$ã€‚

#### (1) å½“ $\lambda_1 = -1$ æ—¶
è§£æ–¹ç¨‹ $(A + E)x = 0$ï¼š
$$
A + E = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 2 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}
$$
è¿›è¡Œåˆç­‰è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\begin{pmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 2 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_2-r_1} \begin{pmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_3+r_2} \begin{pmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
ç”±ç¬¬ 2 è¡Œå¾— $-x_2 = 0 \Rightarrow x_2 = 0$ã€‚
ç”±ç¬¬ 1 è¡Œå¾— $2x_1 + x_3 = 0 \Rightarrow x_3 = -2x_1$ã€‚
ä»¤ $x_1 = 1$ï¼Œåˆ™å¯¹åº”ç‰¹å¾å‘é‡ä¸ºï¼š
$$
p_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ -2 \end{pmatrix}
$$

#### (2) å½“ $\lambda_2 = 2$ æ—¶
è§£æ–¹ç¨‹ $(A - 2E)x = 0$ï¼š
$$
A - 2E = \begin{pmatrix} -1 & 1 & 1 \\ 2 & -3 & 1 \\ 0 & 1 & -3 \end{pmatrix}
$$
è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\xrightarrow{r_2+2r_1} \begin{pmatrix} -1 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & 3 \\ 0 & 1 & -3 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_3+r_2} \begin{pmatrix} -1 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & 3 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
ç”±ç¬¬ 2 è¡Œå¾— $-x_2 + 3x_3 = 0 \Rightarrow x_2 = 3x_3$ã€‚
ç”±ç¬¬ 1 è¡Œå¾— $-x_1 + x_2 + x_3 = 0 \Rightarrow x_1 = x_2 + x_3 = 3x_3 + x_3 = 4x_3$ã€‚
ä»¤ $x_3 = 1$ï¼Œåˆ™å¯¹åº”ç‰¹å¾å‘é‡ä¸ºï¼š
$$
p_2 = \begin{pmatrix} 4 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

#### (3) å½“ $\lambda_3 = -2$ æ—¶
è§£æ–¹ç¨‹ $(A + 2E)x = 0$ï¼š
$$
A + 2E = \begin{pmatrix} 3 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}
$$
è¡Œå˜æ¢ï¼š
$$
\xrightarrow{r_1-r_2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_2-2r_1} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{r_3-r_2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}
$$
ç”±ç¬¬ 1 è¡Œå¾— $x_1 = 0$ã€‚
ç”±ç¬¬ 2 è¡Œå¾— $x_2 + x_3 = 0 \Rightarrow x_2 = -x_3$ã€‚
ä»¤ $x_3 = 1$ï¼Œåˆ™å¯¹åº”ç‰¹å¾å‘é‡ä¸ºï¼š
$$
p_3 = \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

---

### 2.3 æ„é€  $P$ ä¸ $\Lambda$

å°†ç‰¹å¾å‘é‡ä½œä¸ºåˆ—å‘é‡æ„æˆçŸ©é˜µ $P$ï¼Œå¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å€¼æ„æˆå¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda$ã€‚

$$
P = (p_1, p_2, p_3) = \begin{pmatrix} 1 & 4 & 0 \\ 0 & 3 & -1 \\ -2 & 1 & 1 \end{pmatrix}
$$

$$
\Lambda = \text{diag}(-1, 2, -2) = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{pmatrix}
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

(1) çŸ©é˜µ $A$ ä¸ºï¼š
$$
A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 2 & -1 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \end{pmatrix}
$$

(2) æ‰€æ±‚å¯é€†çŸ©é˜µ $P$ ä¸å¯¹è§’çŸ©é˜µ $\Lambda$ ä¸ºï¼ˆæ³¨ï¼š$P$ çš„åˆ—é¡ºåºä¸ $\Lambda$ çš„å¯¹è§’å…ƒé¡ºåºéœ€å¯¹åº”ï¼‰ï¼š
$$
P = \begin{pmatrix} 1 & 4 & 0 \\ 0 & 3 & -1 \\ -2 & 1 & 1 \end{pmatrix}, \quad \Lambda = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{pmatrix}
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **ä»å˜æ¢åˆ°çŸ©é˜µ**ï¼šé¢˜ç›®ç»™å‡ºçš„çº¿æ€§å˜æ¢å…³ç³»å¯ä»¥ç›´æ¥è½¬åŒ–ä¸ºçŸ©é˜µæ–¹ç¨‹ï¼Œç³»æ•°å³çŸ©é˜µå…ƒç´ ã€‚
2.  **ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼è®¡ç®—**ï¼šè®¡ç®—è¡Œåˆ—å¼æ—¶ï¼Œé€‰æ‹©ç”± 0 è¾ƒå¤šçš„è¡Œæˆ–åˆ—å±•å¼€èƒ½æ˜¾è‘—å‡å°‘è®¡ç®—é‡å¹¶é™ä½å‡ºé”™ç‡ï¼ˆæœ¬é¢˜ä¸­åˆ©ç”¨ç¬¬ä¸‰è¡Œï¼‰ã€‚
3.  **ç‰¹å¾å€¼æ£€éªŒ**ï¼šè®¡ç®—å‡ºç‰¹å¾å€¼åï¼Œç®€å•éªŒè¯ä¸€ä¸‹ $\sum \lambda_i = \text{tr}(A)$ å’Œ $\prod \lambda_i = |A|$ æ˜¯ä¸ªå¥½ä¹ æƒ¯ã€‚
    * æœ¬é¢˜ä¸­ï¼š$\text{tr}(A) = 1-1-1 = -1$ï¼Œ$\sum \lambda = -1+2-2 = -1$ã€‚éªŒè¯é€šè¿‡ã€‚
4.  **äº’å¼‚ç‰¹å¾å€¼**ï¼šè‹¥ $n$ é˜¶çŸ©é˜µæœ‰ $n$ ä¸ªäº’ä¸ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼ï¼Œåˆ™å…¶å¿…å¯å¯¹è§’åŒ–ï¼Œä¸” $P$ ç”±å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡ç»„æˆã€‚