## ğŸ¯ é¢˜ç›®å›é¡¾

**5.** è®¾å‡½æ•° $y=f(x)$ ç”± $\begin{cases}x=2t+|t|,\\ y=|t|\sin t\end{cases}$ ç¡®å®šï¼Œåˆ™ï¼ˆ ï¼‰ã€‚

(A) $f(x)$ è¿ç»­ï¼Œ $f^{\prime}(0)$ ä¸å­˜åœ¨

(B) $f^{\prime}(0)$ å­˜åœ¨ï¼Œ $f^{\prime}(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„ä¸è¿ç»­

(C) $f^{\prime}(x)$ è¿ç»­ï¼Œ $f^{\prime\prime}(0)$ ä¸å­˜åœ¨

(D) $f^{\prime\prime}(0)$ å­˜åœ¨ï¼Œ $f^{\prime\prime}(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„ä¸è¿ç»­

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šå»ç»å¯¹å€¼ï¼ŒåŒ–ä¸ºåˆ†æ®µå‡½æ•°

ç”±äºè¡¨è¾¾å¼ä¸­å«æœ‰ $|t|$ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦æ ¹æ® $t$ çš„ç¬¦å·åˆ†æƒ…å†µè®¨è®ºï¼Œæ¶ˆå»å‚æ•° $t$ï¼Œå¾—åˆ° $y$ å…³äº $x$ çš„æ˜¾å‡½æ•° $f(x)$ã€‚

### 1.1 å½“ $t \ge 0$ æ—¶

- $x = 2t + t = 3t \implies t = \frac{x}{3}$ ï¼ˆæ­¤æ—¶ $x \ge 0$ï¼‰
- $y = t \sin t$
- ä»£å…¥æ¶ˆå‚å¾—ï¼š
  $$f(x) = \frac{x}{3} \sin \frac{x}{3}, \quad x \ge 0$$

### 1.2 å½“ $t < 0$ æ—¶

- $x = 2t - t = t$ ï¼ˆæ­¤æ—¶ $x < 0$ï¼‰
- $y = -t \sin t$
- ä»£å…¥æ¶ˆå‚å¾—ï¼š
  $$f(x) = -x \sin x, \quad x < 0$$

### 1.3 ç»¼åˆå‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼

$$
f(x) = \begin{cases} 
\frac{x}{3} \sin \frac{x}{3}, & x \ge 0 \\
-x \sin x, & x < 0
\end{cases}
$$

æ˜¾ç„¶ $\lim_{x\to 0} f(x) = 0 = f(0)$ï¼Œå‡½æ•°è¿ç»­ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šä¸€é˜¶å¯¼æ•° $f'(x)$ çš„åˆ†æ

### 2.1 éé›¶å¤„çš„å¯¼æ•°

åˆ©ç”¨ä¹˜æ³•æ³•åˆ™å’Œé“¾å¼æ³•åˆ™æ±‚å¯¼ï¼š

- **å½“ $x > 0$ æ—¶**ï¼š
  $$
  f'(x) = \left( \frac{x}{3} \sin \frac{x}{3} \right)' = \frac{1}{3} \sin \frac{x}{3} + \frac{x}{3} \cos \frac{x}{3} \cdot \frac{1}{3} = \frac{1}{3} \sin \frac{x}{3} + \frac{x}{9} \cos \frac{x}{3}
  $$

- **å½“ $x < 0$ æ—¶**ï¼š
  $$
  f'(x) = (-x \sin x)' = -(\sin x + x \cos x) = -\sin x - x \cos x
  $$

### 2.2 $x=0$ å¤„çš„å¯¼æ•° $f'(0)$

åˆ©ç”¨å¯¼æ•°å®šä¹‰è®¡ç®—å·¦å³å¯¼æ•°ï¼š

- **å³å¯¼æ•°**ï¼š
  $$
  f'_+(0) = \lim_{x \to 0^+} \frac{f(x) - f(0)}{x} = \lim_{x \to 0^+} \frac{\frac{x}{3} \sin \frac{x}{3}}{x} = \lim_{x \to 0^+} \frac{1}{3} \sin \frac{x}{3} = 0
  $$
- **å·¦å¯¼æ•°**ï¼š
  $$
  f'_-(0) = \lim_{x \to 0^-} \frac{f(x) - f(0)}{x} = \lim_{x \to 0^-} \frac{-x \sin x}{x} = \lim_{x \to 0^-} (-\sin x) = 0
  $$

ç”±äº $f'_+(0) = f'_-(0) = 0$ï¼Œæ•… **$f'(0)$ å­˜åœ¨ä¸”ç­‰äº 0**ã€‚
âŒ **æ’é™¤ (A)**ã€‚

### 2.3 $f'(x)$ çš„è¿ç»­æ€§

æ£€æŸ¥ $\lim_{x \to 0} f'(x)$ æ˜¯å¦ç­‰äº $f'(0)$ï¼š
- $\lim_{x \to 0^+} f'(x) = \lim_{x \to 0^+} (\frac{1}{3} \sin \frac{x}{3} + \frac{x}{9} \cos \frac{x}{3}) = 0 + 0 = 0$
- $\lim_{x \to 0^-} f'(x) = \lim_{x \to 0^-} (-\sin x - x \cos x) = 0 - 0 = 0$

æé™å­˜åœ¨ä¸”ç­‰äºå‡½æ•°å€¼ $f'(0)$ï¼Œæ•… **$f'(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„è¿ç»­**ã€‚
âŒ **æ’é™¤ (B)**ã€‚

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šäºŒé˜¶å¯¼æ•° $f''(x)$ çš„åˆ†æ

### 3.1 è€ƒå¯Ÿ $f''(0)$ çš„å­˜åœ¨æ€§

æˆ‘ä»¬é€šè¿‡ä¸€é˜¶å¯¼æ•°çš„å·®å•†æé™æ¥åˆ¤æ–­äºŒé˜¶å¯¼æ•°æ˜¯å¦å­˜åœ¨ï¼š$f''(0) = \lim_{x \to 0} \frac{f'(x) - f'(0)}{x}$ã€‚

- **å³äºŒé˜¶å¯¼æ•°** $f''_+(0)$ï¼š
  $$
  \begin{aligned}
  f''_+(0) &= \lim_{x \to 0^+} \frac{f'(x) - 0}{x} = \lim_{x \to 0^+} \frac{\frac{1}{3} \sin \frac{x}{3} + \frac{x}{9} \cos \frac{x}{3}}{x} \\
  &= \lim_{x \to 0^+} \left( \frac{1}{3} \cdot \frac{\sin(x/3)}{x} + \frac{1}{9} \cos \frac{x}{3} \right) \\
  &= \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{3} + \frac{1}{9} \cdot 1 = \frac{1}{9} + \frac{1}{9} = \frac{2}{9}
  \end{aligned}
  $$

- **å·¦äºŒé˜¶å¯¼æ•°** $f''_-(0)$ï¼š
  $$
  \begin{aligned}
  f''_-(0) &= \lim_{x \to 0^-} \frac{f'(x) - 0}{x} = \lim_{x \to 0^-} \frac{-\sin x - x \cos x}{x} \\
  &= \lim_{x \to 0^-} \left( -\frac{\sin x}{x} - \cos x \right) \\
  &= -1 - 1 = -2
  \end{aligned}
  $$

### 3.2 ç»“è®º

ç”±äº $f''_+(0) = \frac{2}{9} \ne -2 = f''_-(0)$ï¼Œå·¦å³äºŒé˜¶å¯¼æ•°ä¸ç›¸ç­‰ã€‚
âœ… **å› æ­¤ $f''(0)$ ä¸å­˜åœ¨**ã€‚

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šé€‰é¡¹åˆ†æ

| é€‰é¡¹ | å†…å®¹ | åˆ¤å®š | ç†ç”± |
|---|---|---|---|
| (A) | $f(x)$ è¿ç»­ï¼Œ $f^{\prime}(0)$ ä¸å­˜åœ¨ | âŒ | $f'(0)=0$ï¼Œå­˜åœ¨ã€‚ |
| (B) | $f^{\prime}(0)$ å­˜åœ¨ï¼Œ $f^{\prime}(x)$ åœ¨ $x=0$ å¤„ä¸è¿ç»­ | âŒ | $f'(x)$ è¿ç»­ã€‚ |
| (C) | $f^{\prime}(x)$ è¿ç»­ï¼Œ $f^{\prime\prime}(0)$ ä¸å­˜åœ¨ | âœ… | ç¬¦åˆä¸Šè¿°æ‰€æœ‰è®¡ç®—ç»“æœã€‚ |
| (D) | $f^{\prime\prime}(0)$ å­˜åœ¨... | âŒ | $f''(0)$ ä¸å­˜åœ¨ã€‚ |

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆï¼š**(C)**

---

## ğŸ“Œ å…³é”®è¦ç‚¹æ€»ç»“

1.  **å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ¶ˆå‚**ï¼šé‡åˆ°å«ç»å¯¹å€¼çš„å‚æ•°æ–¹ç¨‹ï¼Œç¬¬ä¸€æ­¥æ°¸è¿œæ˜¯**åˆ†æ®µ**ï¼ˆ$t \ge 0$ å’Œ $t < 0$ï¼‰å°†å…¶è½¬åŒ–ä¸ºæ˜¾å‡½æ•° $y=f(x)$ã€‚
2.  **å¯¼æ•°å­˜åœ¨æ€§åˆ¤æ–­**ï¼šåˆ†æ®µç‚¹å¤„çš„å¯¼æ•°ï¼ˆ$f'(0), f''(0)$ï¼‰å¿…é¡»ä¸¥æ ¼ä½¿ç”¨**å®šä¹‰çš„æé™å½¢å¼**ï¼ˆå·¦å³å¯¼æ•°ï¼‰è®¡ç®—ï¼Œä¸èƒ½ç›´æ¥ä»£å…¥å¯¼å‡½æ•°å…¬å¼ã€‚
3.  **$C^1$ è¿ç»­æ€§**ï¼šå³å‡½æ•°å¯å¯¼ä¸”å¯¼å‡½æ•°è¿ç»­ã€‚æœ¬é¢˜ä¸­ $f(x)$ å±äº $C^1$ ç±»å‡½æ•°ï¼Œä½†ä¸æ˜¯ $C^2$ ç±»ï¼ˆäºŒé˜¶å¯¼æ•°ä¸å­˜åœ¨ï¼‰ã€‚