## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¡ç®—å¹¿ä¹‰ç§¯åˆ†ï¼ˆåå¸¸ç§¯åˆ†ï¼‰ï¼š

$$
\int_{5}^{+\infty}\frac{1}{x^{2}-4x+3}dx = \_\_\_\_\_\_
$$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç§¯åˆ†å‰çš„åˆ†æä¸å¤„ç†

### 1.1 ç§¯åˆ†ç±»å‹è¯†åˆ«
è¯¥ç§¯åˆ†ä¸º**æ— ç©·é™å¹¿ä¹‰ç§¯åˆ†**ï¼ˆç¬¬ä¸€ç±»åå¸¸ç§¯åˆ†ï¼‰ã€‚å…¶å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\int_{a}^{+\infty} f(x) dx = \lim_{t \to +\infty} \int_{a}^{t} f(x) dx
$$
è‹¥è¯¥æé™å­˜åœ¨ï¼ˆä¸ºæœ‰é™æ•°ï¼‰ï¼Œåˆ™ç§°ç§¯åˆ†æ”¶æ•›ï¼›å¦åˆ™ç§°ç§¯åˆ†å‘æ•£ã€‚

### 1.2 è¢«ç§¯å‡½æ•°åˆ†æ
è¢«ç§¯å‡½æ•°ä¸ºæœ‰ç†å‡½æ•°ï¼š
$$
f(x) = \frac{1}{x^2 - 4x + 3}
$$
é¦–å…ˆå¯¹åˆ†æ¯è¿›è¡Œå› å¼åˆ†è§£ï¼š
$$
x^2 - 4x + 3 = (x-1)(x-3)
$$
åˆ†æ¯çš„é›¶ç‚¹ä¸º $x=1$ å’Œ $x=3$ã€‚
ç”±äºç§¯åˆ†åŒºé—´ä¸º $[5, +\infty)$ï¼Œè¿™ä¸¤ä¸ªå¥‡ç‚¹å‡åœ¨ç§¯åˆ†åŒºé—´ä¹‹å¤–ã€‚å› æ­¤ï¼Œå‡½æ•°åœ¨ $[5, +\infty)$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œåªéœ€å¤„ç†æ— ç©·ä¸Šé™çš„é—®é¢˜ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šéƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ (Partial Fraction Decomposition)

ä¸ºäº†è®¡ç®—ç§¯åˆ†ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦å°†è¢«ç§¯å‡½æ•°æ‹†è§£ä¸ºç®€å•çš„åˆ†å¼ä¹‹å’Œã€‚

### 2.1 å¾…å®šç³»æ•°æ³•
è®¾ï¼š
$$
\frac{1}{(x-1)(x-3)} = \frac{A}{x-3} + \frac{B}{x-1}
$$
é€šåˆ†å³è¾¹ï¼š
$$
\frac{A}{x-3} + \frac{B}{x-1} = \frac{A(x-1) + B(x-3)}{(x-3)(x-1)}
$$
ç”±äºç­‰å¼ä¸¤è¾¹åˆ†æ¯ç›¸åŒï¼Œæ•…åˆ†å­æ’ç­‰ï¼š
$$
1 \equiv A(x-1) + B(x-3)
$$

### 2.2 æ±‚è§£ç³»æ•°
æˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡ä»£å…¥ç‰¹æ®Šå€¼æ¥å¿«é€Ÿæ±‚å‡º $A$ å’Œ $B$ï¼š

1.  **ä»¤ $x = 3$**ï¼ˆæ¶ˆé™¤ $B$ é¡¹ï¼‰ï¼š
    $$
    1 = A(3-1) + B(0) \implies 1 = 2A \implies A = \frac{1}{2}
    $$

2.  **ä»¤ $x = 1$**ï¼ˆæ¶ˆé™¤ $A$ é¡¹ï¼‰ï¼š
    $$
    1 = A(0) + B(1-3) \implies 1 = -2B \implies B = -\frac{1}{2}
    $$

### 2.3 åˆ†è§£ç»“æœ
$$
f(x) = \frac{1}{2(x-3)} - \frac{1}{2(x-1)} = \frac{1}{2}\left( \frac{1}{x-3} - \frac{1}{x-1} \right)
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—ä¸å®šç§¯åˆ†ä¸æé™

### 3.1 è®¡ç®—åŸå‡½æ•°
$$
\begin{aligned}
\int f(x) dx &= \int \frac{1}{2}\left( \frac{1}{x-3} - \frac{1}{x-1} \right) dx \\
&= \frac{1}{2} \left( \int \frac{1}{x-3} dx - \int \frac{1}{x-1} dx \right) \\
&= \frac{1}{2} (\ln|x-3| - \ln|x-1|) + C \\
&= \frac{1}{2} \ln\left| \frac{x-3}{x-1} \right| + C
\end{aligned}
$$

> **æ³¨**ï¼šåœ¨ç§¯åˆ†åŒºé—´ $[5, +\infty)$ ä¸Šï¼Œ$x-3 > 0$ ä¸” $x-1 > 0$ï¼Œå› æ­¤ç»å¯¹å€¼ç¬¦å·å¯ä»¥ç›´æ¥å»æ‰ã€‚

### 3.2 è¿ç”¨ç‰›é¡¿-è±å¸ƒå°¼èŒ¨å…¬å¼
æ ¹æ®å¹¿ä¹‰ç§¯åˆ†å®šä¹‰ï¼š
$$
\begin{aligned}
I &= \lim_{t \to +\infty} \left[ \frac{1}{2} \ln\left( \frac{x-3}{x-1} \right) \right]_{5}^{t} \\
&= \lim_{t \to +\infty} \left( \frac{1}{2} \ln\left( \frac{t-3}{t-1} \right) - \frac{1}{2} \ln\left( \frac{5-3}{5-1} \right) \right)
\end{aligned}
$$

### 3.3 è®¡ç®—æé™å€¼
æˆ‘ä»¬éœ€è¦è®¡ç®—ä¸¤éƒ¨åˆ†çš„å€¼ã€‚

**ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼ˆä¸Šé™æé™ï¼‰ï¼š**
$$
\lim_{t \to +\infty} \frac{t-3}{t-1} = \lim_{t \to +\infty} \frac{1 - 3/t}{1 - 1/t} = 1
$$
å› æ­¤ï¼š
$$
\lim_{t \to +\infty} \frac{1}{2} \ln\left( \frac{t-3}{t-1} \right) = \frac{1}{2} \ln(1) = 0
$$

**ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼ˆä¸‹é™æ•°å€¼ï¼‰ï¼š**
$$
\frac{5-3}{5-1} = \frac{2}{4} = \frac{1}{2}
$$
å› æ­¤ä¸‹é™é¡¹ä¸ºï¼š
$$
\frac{1}{2} \ln\left( \frac{1}{2} \right) = \frac{1}{2} (\ln 1 - \ln 2) = -\frac{1}{2} \ln 2
$$

### 3.4 æœ€ç»ˆåˆå¹¶
$$
I = 0 - \left( -\frac{1}{2} \ln 2 \right) = \frac{1}{2} \ln 2
$$
æˆ–è€…å†™æˆ $\ln \sqrt{2}$ã€‚é€šå¸¸ä¿ç•™ä¸º $\frac{1}{2} \ln 2$ æˆ– $\ln 2 / 2$ å½¢å¼ã€‚

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\int_{5}^{+\infty}\frac{1}{x^{2}-4x+3}dx = \frac{1}{2}\ln 2
$$

**å¡«ç©ºåº”å½“å¡«å†™ï¼š**
$$
\frac{1}{2}\ln 2 \quad (\text{æˆ– } \ln\sqrt{2})
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®æ­¥éª¤æ€»ç»“

1.  **å› å¼åˆ†è§£**ï¼šè¯†åˆ«åˆ†æ¯ä¸º $(x-1)(x-3)$ æ˜¯è§£é¢˜çš„çªç ´å£ã€‚
2.  **è£‚é¡¹ç›¸æ¶ˆ**ï¼šé€šè¿‡éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£å°†å¤æ‚åˆ†å¼è½¬åŒ–ä¸ºå¯¹æ•°å½¢å¼çš„ç§¯åˆ†ã€‚
3.  **å¯¹æ•°æ€§è´¨**ï¼šåˆ©ç”¨ $\ln A - \ln B = \ln(A/B)$ æå¤§åœ°ç®€åŒ–äº†æé™çš„è®¡ç®—è¿‡ç¨‹ã€‚
4.  **æ— ç©·é™å¤„ç†**ï¼šå½“ $x \to \infty$ æ—¶ï¼Œæœ‰ç†åˆ†å¼ $\frac{x-a}{x-b} \to 1$ï¼Œä»è€Œ $\ln(1)=0$ï¼Œè¿™æ˜¯æ­¤ç±»ç§¯åˆ†æ”¶æ•›çš„å…³é”®ç‰¹å¾ã€‚