## 🎯 问题回顾

设函数 $z=z(x,y)$ 由方程 $\ln z+e^{z-1}=xy$ 确定，求：
$$
\left. \frac{\partial z}{\partial x} \right|_{(2,\frac{1}{2})} = \_\_\_\_\_\_
$$

---

## 第一部分：确定隐函数的函数值

### 1.1 代入坐标求 $z$

隐函数求导的第一步通常是确定切点 $(x_0, y_0, z_0)$ 的完整坐标。
题目给定 $x = 2$，$y = \frac{1}{2}$。将这两个值代入原方程：

$$
\ln z + e^{z-1} = 2 \cdot \frac{1}{2}
$$

$$
\ln z + e^{z-1} = 1
$$

### 1.2 观察法求解方程

这是一个超越方程，通常通过观察法求特殊解。
我们要寻找一个 $z$，使得对数项和指数项之和为 1。
- 考察对数项 $\ln z$：若 $z=1$，则 $\ln 1 = 0$。
- 考察指数项 $e^{z-1}$：若 $z=1$，则 $e^{1-1} = e^0 = 1$。
- 代入验证：$0 + 1 = 1$，等式成立。

因此，当 $x=2, y=\frac{1}{2}$ 时，对应的函数值：
$$
z = 1
$$

---

## 第二部分：隐函数求导

我们有两种常用的方法来计算偏导数：**直接求导法**和**公式法**。为了展示细节，这里使用最直观的**直接求导法**（方程两边同时对 $x$ 求偏导）。

### 2.1 方程两边对 $x$ 求偏导

原方程为：
$$
\ln z + e^{z-1} = xy
$$

将 $z$ 视为 $x$ 的函数 $z(x, y)$，且 $y$ 在此时视为常数。两边同时对 $x$ 求导：

$$
\frac{\partial}{\partial x} (\ln z) + \frac{\partial}{\partial x} (e^{z-1}) = \frac{\partial}{\partial x} (xy)
$$

### 2.2 应用链式法则

- **左边第一项**：
  $$
  \frac{\partial}{\partial x} (\ln z) = \frac{1}{z} \cdot \frac{\partial z}{\partial x}
  $$
- **左边第二项**：
  $$
  \frac{\partial}{\partial x} (e^{z-1}) = e^{z-1} \cdot \frac{\partial (z-1)}{\partial x} = e^{z-1} \cdot \frac{\partial z}{\partial x}
  $$
- **右边**（注意 $y$ 是常数）：
  $$
  \frac{\partial}{\partial x} (xy) = y \cdot 1 = y
  $$

将上述结果拼合，得到求导后的方程：
$$
\frac{1}{z} \cdot \frac{\partial z}{\partial x} + e^{z-1} \cdot \frac{\partial z}{\partial x} = y
$$

### 2.3 整理得到 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 的表达式

提取公因式 $\frac{\partial z}{\partial x}$：
$$
\left( \frac{1}{z} + e^{z-1} \right) \frac{\partial z}{\partial x} = y
$$

解得：
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{y}{\frac{1}{z} + e^{z-1}}
$$

> 💡 **另解验证（公式法）**：
> 令 $F(x,y,z) = \ln z + e^{z-1} - xy = 0$
> $F_x = -y$, $F_z = \frac{1}{z} + e^{z-1}$
> $\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{F_x}{F_z} = -\frac{-y}{\frac{1}{z} + e^{z-1}} = \frac{y}{\frac{1}{z} + e^{z-1}}$
> 结果一致。

---

## 第三部分：代入数值计算

将已知点 $(x, y) = (2, \frac{1}{2})$ 和计算出的 $z = 1$ 代入导数表达式：

$$
\left. \frac{\partial z}{\partial x} \right|_{(2,\frac{1}{2})} = \frac{\frac{1}{2}}{\frac{1}{1} + e^{1-1}}
$$

分步计算分母：
- $\frac{1}{1} = 1$
- $e^{1-1} = e^0 = 1$
- 分母 $= 1 + 1 = 2$

计算最终结果：
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\frac{1}{2}}{2} = \frac{1}{4}
$$

---

## ✅ 最终答案

$$
\frac{\partial z}{\partial x}|_{(2,\frac{1}{2})} = \frac{1}{4}
$$

**填空应当填写：**
$$
\frac{1}{4}
$$

---

## 📌 关键步骤总结

1.  **求点**：隐函数求值题目中，往往需要先求出 $z$ 的具体值。本题中 $z=1$ 是通过观察方程 $\ln z + e^{z-1}=1$ 得到的。
2.  **求导**：时刻牢记 $z$ 是中间变量，对 $z$ 相关的项求导时必须乘上 $\frac{\partial z}{\partial x}$（链式法则）。
3.  **视 $y$ 为常数**：在求 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 时，右边的 $xy$ 对 $x$ 求导结果是 $y$，而非 $y + xy'$（那是对 $x$ 全导数的情况）。