## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

æ±‚ä¸å®šç§¯åˆ†ï¼š
$$
I = \int e^{2x} \arctan\sqrt{e^x - 1} \, dx
$$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šå˜é‡ä»£æ¢ï¼ˆæ¢å…ƒæ³•ï¼‰

### 1.1 é€‰æ‹©åˆé€‚çš„ä»£æ¢å˜é‡
è§‚å¯Ÿè¢«ç§¯å‡½æ•°ï¼Œæ ¹å·é¡¹ $\sqrt{e^x - 1}$ æ¯”è¾ƒå¤æ‚ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¸å¦¨å°†å…¶æ•´ä½“ä»£æ¢ã€‚
ä»¤ $t = \sqrt{e^x - 1}$ã€‚

### 1.2 å˜æ¢å¾®åˆ† $dx$ ä¸ $x$
ç”± $t = \sqrt{e^x - 1}$ï¼Œæˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š
$$
t^2 = e^x - 1 \implies e^x = t^2 + 1
$$
$$
x = \ln(t^2 + 1)
$$
å¯¹ $x$ ä¹Ÿæ˜¯å…³äº $t$ çš„å‡½æ•°æ±‚å¾®åˆ†ï¼š
$$
dx = d(\ln(t^2 + 1)) = \frac{1}{t^2 + 1} \cdot 2t \, dt = \frac{2t}{t^2 + 1} \, dt
$$

### 1.3 å˜æ¢è¢«ç§¯å‡½æ•°
åŸå¼ä¸­å«æœ‰ $e^{2x}$ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†å…¶é‡å†™ä¸º $(e^x)^2$ï¼š
$$
e^{2x} = (e^x)^2 = (t^2 + 1)^2
$$
åŸç§¯åˆ†ä¸­è¿˜å«æœ‰ $\arctan\sqrt{e^x - 1}$ï¼Œå³ $\arctan t$ã€‚

å°†æ‰€æœ‰éƒ¨åˆ†ä»£å…¥åŸç§¯åˆ†ï¼š
$$
\begin{aligned}
I &= \int (t^2 + 1)^2 \cdot \arctan t \cdot \frac{2t}{t^2 + 1} \, dt \\
&= \int (t^2 + 1) \cdot 2t \cdot \arctan t \, dt
\end{aligned}
$$

å±•å¼€å¤šé¡¹å¼ï¼š
$$
I = \int (2t^3 + 2t) \arctan t \, dt
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•

### 2.1 é€‰æ‹© $u$ å’Œ $dv$
æ ¹æ®â€œåã€å¯¹ã€å¹‚ã€æŒ‡ã€ä¸‰â€çš„é€‰ $u$ åŸåˆ™ï¼Œåä¸‰è§’å‡½æ•°ä¼˜å…ˆã€‚
ä»¤ï¼š
$$
\begin{cases}
u = \arctan t \\
dv = (2t^3 + 2t) \, dt
\end{cases}
$$

### 2.2 è®¡ç®— $du$ å’Œ $v$
å¯¹ $u$ æ±‚å¯¼ï¼š
$$
du = \frac{1}{1 + t^2} \, dt
$$
å¯¹ $dv$ ç§¯åˆ†ï¼š
$$
v = \int (2t^3 + 2t) \, dt = \frac{2t^4}{4} + \frac{2t^2}{2} = \frac{1}{2}t^4 + t^2
$$
ä¸ºäº†åç»­è®¡ç®—ç®€ä¾¿ï¼Œæˆ‘ä»¬è§‚å¯Ÿåˆ° $v$ å¯ä»¥å› å¼åˆ†è§£ï¼Œè¿™å¯èƒ½æœ‰åŠ©äºçº¦åˆ†ï¼š
$$
v = t^2(\frac{1}{2}t^2 + 1)
$$
æˆ–è€…æˆ‘ä»¬é‡æ–°æ„é€  $v$ã€‚æ³¨æ„åˆ° $(2t^3 + 2t) = 2t(t^2+1)$ã€‚
æˆ‘ä»¬å¯ä»¥æ›´å·§å¦™åœ°å‡‘å¾®åˆ†ï¼š
$$
v = \int 2t(t^2+1) dt
$$
ä»¤ $k = t^2+1, dk=2tdt$ï¼Œåˆ™ $\int k dk = \frac{1}{2}k^2 = \frac{1}{2}(t^2+1)^2$ã€‚
è®©æˆ‘ä»¬ä½¿ç”¨ $v = \frac{1}{2}(t^2+1)^2$ã€‚

> **ğŸ’¡ æŠ€å·§è¯´æ˜**ï¼šå¦‚æœä¸åŠ å¸¸æ•°é¡¹ç›´æ¥ç§¯åˆ†å¾—åˆ° $\frac{1}{2}t^4 + t^2$ï¼Œåç»­åš $v du$ æ—¶åˆ†å­æ˜¯å››æ¬¡ï¼Œåˆ†æ¯æ˜¯äºŒæ¬¡ï¼Œéœ€è¦å¤šé¡¹å¼é™¤æ³•ã€‚å¦‚æœå– $v = \frac{1}{2}(t^2+1)^2$ï¼Œåˆ†å­å«æœ‰ $(t^2+1)$ å› å­ï¼Œå¯ä»¥ç›´æ¥ä¸ $du$ ä¸­çš„åˆ†æ¯çº¦åˆ†ï¼

é‡æ–°è®¾å®šï¼š
$$
\begin{cases}
u = \arctan t \\
v = \frac{1}{2}(t^2 + 1)^2
\end{cases}
$$

### 2.3 æ‰§è¡Œåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†å…¬å¼
$$
\int u \, dv = uv - \int v \, du
$$
$$
\begin{aligned}
I &= \frac{1}{2}(t^2 + 1)^2 \arctan t - \int \frac{1}{2}(t^2 + 1)^2 \cdot \frac{1}{t^2 + 1} \, dt \\
&= \frac{1}{2}(t^2 + 1)^2 \arctan t - \frac{1}{2} \int (t^2 + 1) \, dt
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—å‰©ä½™ç§¯åˆ†

### 3.1 è®¡ç®—å¤šé¡¹å¼ç§¯åˆ†
$$
\begin{aligned}
\int (t^2 + 1) \, dt &= \frac{1}{3}t^3 + t
\end{aligned}
$$

### 3.2 ç»„åˆç»“æœ
å°†ä¸Šè¿°ç»“æœä»£å› $I$ çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$
I = \frac{1}{2}(t^2 + 1)^2 \arctan t - \frac{1}{2} \left( \frac{1}{3}t^3 + t \right) + C
$$
å±•å¼€æ‹¬å·ï¼š
$$
I = \frac{1}{2}(t^2 + 1)^2 \arctan t - \frac{1}{6}t^3 - \frac{1}{2}t + C
$$
æå–å…¬å› å¼ $-\frac{1}{6}t$ ä»¥åŒ–ç®€å¤šé¡¹å¼éƒ¨åˆ†ï¼š
$$
-\frac{1}{6}t^3 - \frac{1}{2}t = -\frac{1}{6}t(t^2 + 3)
$$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$
I = \frac{1}{2}(t^2 + 1)^2 \arctan t - \frac{1}{6}t(t^2 + 3) + C
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šå›ä»£å˜é‡

å°† $t = \sqrt{e^x - 1}$ å’Œ $t^2 = e^x - 1$ ä»£å›åŸå¼ã€‚

### 4.1 ä»£å›ç¬¬ä¸€é¡¹
$$
\frac{1}{2}(t^2 + 1)^2 \arctan t = \frac{1}{2}(e^x - 1 + 1)^2 \arctan\sqrt{e^x - 1} = \frac{1}{2}e^{2x} \arctan\sqrt{e^x - 1}
$$

### 4.2 ä»£å›ç¬¬äºŒé¡¹
$$
\begin{aligned}
-\frac{1}{6}t(t^2 + 3) &= -\frac{1}{6}\sqrt{e^x - 1} \left( (e^x - 1) + 3 \right) \\
&= -\frac{1}{6}\sqrt{e^x - 1} (e^x + 2) \\
&= -\frac{1}{6}(e^x + 2)\sqrt{e^x - 1}
\end{aligned}
$$

### 4.3 æœ€ç»ˆç»“æœ
$$
I = \frac{1}{2}e^{2x} \arctan\sqrt{e^x - 1} - \frac{1}{6}(e^x + 2)\sqrt{e^x - 1} + C
$$

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\int e^{2x}\arctan\sqrt{e^{x}-1}dx = \frac{1}{2}e^{2x}\arctan\sqrt{e^{x}-1} - \frac{1}{6}(e^{x}+2)\sqrt{e^{x}-1} + C
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®æ­¥éª¤æ€»ç»“

1.  **æ ¹å¼ä»£æ¢**ï¼šä»¤ $t = \sqrt{e^x - 1}$ æ˜¯è§£é¢˜å…³é”®ï¼Œå®ƒæ¶ˆé™¤äº†æ ¹å·å¹¶å°†æŒ‡æ•°å‡½æ•°è½¬åŒ–ä¸ºå¤šé¡¹å¼å½¢å¼ã€‚
2.  **å‡‘å¾®åˆ†æŠ€å·§**ï¼šåœ¨è®¡ç®— $v = \int (2t^3 + 2t) dt$ æ—¶ï¼Œå°†å…¶çœ‹ä½œ $\int 2t(t^2+1)dt$ï¼Œä»è€Œå¾—åˆ° $v = \frac{1}{2}(t^2+1)^2$ã€‚è¿™ä¸€æ­¥æå¤§åœ°ç®€åŒ–äº†åç»­ $\int v du$ çš„è®¡ç®—ï¼Œé¿å…äº†å¤šé¡¹å¼é™¤æ³•ã€‚
3.  **ç»“æ„åŒ–æ•´ç†**ï¼šæœ€åå›ä»£æ—¶ï¼Œæ³¨æ„ $t^2+1$ æ­£å¥½æ˜¯ $e^x$ï¼Œèƒ½å¤Ÿä½¿ç»“æœå½¢å¼ç®€æ´ç¾è§‚ã€‚