## 🎯 问题回顾

已知常数 $k \ge \ln 2 - 1$，证明不等式：
$$
(x-1)(x - \ln^{2}x + 2k\ln x - 1) \ge 0
$$
其中 $x > 0$。

---

## 第一部分：构造函数与思路分析

### 1.1 结构拆解
我们要证明的不等式是两个因式的乘积非负。
设 $g(x) = x - \ln^{2}x + 2k\ln x - 1$。
原不等式即为：
$$
(x-1)g(x) \ge 0
$$

### 1.2 符号分析策略
要使乘积 $(x-1)g(x) \ge 0$，我们需要分析 $x-1$ 和 $g(x)$ 的符号关系：
1.  当 $x = 1$ 时，$x-1=0$，且 $g(1) = 1 - 0 + 0 - 1 = 0$，不等式显然成立。
2.  当 $x > 1$ 时，$x-1 > 0$。为了使乘积非负，必须证明 $g(x) \ge 0$。
3.  当 $0 < x < 1$ 时，$x-1 < 0$。为了使乘积非负，必须证明 $g(x) \le 0$。

**核心思路**：
如果我们能证明函数 $g(x)$ 在定义域 $(0, +\infty)$ 上是**单调递增**的，那么：
-   因为 $g(1) = 0$，
-   当 $x > 1$ 时，$g(x) > g(1) = 0$；
-   当 $0 < x < 1$ 时，$g(x) < g(1) = 0$。
这样 $x-1$ 与 $g(x)$ 同号，乘积自然恒大于等于零。

因此，问题的关键转化为：**证明 $g(x)$ 单调递增**。

---

## 第二部分：导数分析与最值求解

### 2.1 求 $g(x)$ 的导数
对 $g(x) = x - \ln^{2}x + 2k\ln x - 1$ 求导：

$$
\begin{aligned}
g'(x) &= (x)' - (\ln^{2}x)' + (2k\ln x)' - (1)' \\
&= 1 - 2\ln x \cdot (\ln x)' + 2k \cdot \frac{1}{x} \\
&= 1 - \frac{2\ln x}{x} + \frac{2k}{x} \\
&= \frac{x - 2\ln x + 2k}{x}
\end{aligned}
$$

### 2.2 构造辅助函数 $\phi(x)$
由于 $x > 0$，导数 $g'(x)$ 的符号完全取决于分子。
设分子为辅助函数 $\phi(x)$：
$$
\phi(x) = x - 2\ln x + 2k
$$

我们需要判断 $\phi(x)$ 的符号。为此，求 $\phi(x)$ 的最小值。
对 $\phi(x)$ 求导：
$$
\phi'(x) = 1 - \frac{2}{x} = \frac{x-2}{x}
$$

### 2.3 分析 $\phi(x)$ 的单调性与极值
令 $\phi'(x) = 0$，解得驻点 $x = 2$。

-   **当 $0 < x < 2$ 时**：
    $\phi'(x) < 0$，函数 $\phi(x)$ 单调**递减**。
-   **当 $x > 2$ 时**：
    $\phi'(x) > 0$，函数 $\phi(x)$ 单调**递增**。

因此，$\phi(x)$ 在 $x=2$ 处取得**全局最小值**。

### 2.4 利用已知条件 $k \ge \ln 2 - 1$
计算最小值 $\phi(2)$：
$$
\phi(2) = 2 - 2\ln 2 + 2k
$$

根据题目已知条件 $k \ge \ln 2 - 1$，代入上式进行放缩：
$$
\begin{aligned}
\phi(2) &= 2 - 2\ln 2 + 2k \\
&\ge 2 - 2\ln 2 + 2(\ln 2 - 1) \\
&= 2 - 2\ln 2 + 2\ln 2 - 2 \\
&= 0
\end{aligned}
$$

由此可得：
$$
\phi(x) \ge \phi(2) \ge 0, \quad \text{对任意 } x > 0 \text{ 恒成立}
$$

---

## 第三部分：综合推导与证明

### 3.1 确定 $g(x)$ 的单调性
由第二部分可知，导数 $g'(x)$ 的分子 $\phi(x) \ge 0$，且分母 $x > 0$。
因此：
$$
g'(x) = \frac{\phi(x)}{x} \ge 0
$$
这说明函数 $g(x)$ 在区间 $(0, +\infty)$ 上是**单调递增**的。

### 3.2 结合零点讨论符号
我们已知 $g(1) = 1 - \ln^{2}1 + 2k\ln 1 - 1 = 0$。

根据单调性进行分类讨论：

1.  **当 $x = 1$ 时**：
    $$
    x - 1 = 0, \quad g(1) = 0
    $$
    此时 $(x-1)g(x) = 0$，不等式成立。

2.  **当 $x > 1$ 时**：
    由于 $g(x)$ 单调递增，故 $g(x) > g(1) = 0$。
    同时 $x - 1 > 0$。
    $$
    \therefore (x-1)g(x) > 0
    $$

3.  **当 $0 < x < 1$ 时**：
    由于 $g(x)$ 单调递增，故 $g(x) < g(1) = 0$。
    同时 $x - 1 < 0$。
    $$
    \therefore (x-1)g(x) = (\text{负数}) \times (\text{负数}) > 0
    $$

---

## ✅ 证明结论

综合上述所有情况，对任意 $x > 0$，均有：
$$
(x-1)(x - \ln^{2}x + 2k\ln x - 1) \ge 0
$$
**命题得证。**

---

## 📌 关键步骤总结

1.  **同号原理**：将不等式视为两部分乘积，意识到只需证明两部分在 $x=1$ 两侧同号即可。
2.  **转化求导**：将问题转化为证明函数 $g(x)$ 的单调性。
3.  **二次求导（辅助函数）**：$g'(x)$ 的符号不易直接判断，通过构造分子函数 $\phi(x)$ 并求其最小值来确定符号。
4.  **利用条件**：利用题设 $k \ge \ln 2 - 1$ 恰好保证了导数非负，这是证明链条中闭合的关键一环。