## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¾ $A$ ä¸º 3 é˜¶çŸ©é˜µï¼Œ$\alpha_{1},\alpha_{2},\alpha_{3}$ ä¸ºçº¿æ€§æ— å…³çš„å‘é‡ç»„ã€‚è‹¥æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹å…³ç³»ï¼š
$$
\begin{cases}
A\alpha_1 = 2\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 \\
A\alpha_2 = \alpha_2 + 2\alpha_3 \\
A\alpha_{3} = -\alpha_2 + \alpha_3
\end{cases}
$$
æ±‚ $A$ çš„**å®ç‰¹å¾å€¼**ã€‚

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šç†è®ºåŸºç¡€ä¸çŸ©é˜µæ„é€ 

### 1.1 ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µä¸ç‰¹å¾å€¼
é¢˜ç›®ç»™å‡ºçš„æ˜¯çº¿æ€§å˜æ¢ $A$ åœ¨åŸºåº• $\{\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3\}$ ä¸‹çš„ä½œç”¨å…³ç³»ã€‚
æ ¹æ®çº¿æ€§ä»£æ•°ç†è®ºï¼Œè‹¥çŸ©é˜µ $A$ ä¸çŸ©é˜µ $B$ ç›¸ä¼¼ï¼ˆå³ $B$ æ˜¯ $A$ åœ¨æŸç»„åŸºä¸‹çš„çŸ©é˜µè¡¨ç¤ºï¼‰ï¼Œåˆ™å®ƒä»¬æ‹¥æœ‰**ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼**ï¼Œä»è€Œæ‹¥æœ‰**ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼**ã€‚

ä»¤çŸ©é˜µ $P = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3)$ã€‚ç”±äºå‘é‡ç»„çº¿æ€§æ— å…³ï¼ŒçŸ©é˜µ $P$ å¯é€†ã€‚
é¢˜ç›®ä¸­çš„å…³ç³»å¼å¯ä»¥å†™æˆçŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„å½¢å¼ï¼š
$$
A(\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3) = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3) B
$$
å³ $AP = PB \implies B = P^{-1}AP$ã€‚
å› æ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬åªéœ€å†™å‡ºçŸ©é˜µ $B$ï¼Œå¹¶æ±‚å‡º $B$ çš„ç‰¹å¾å€¼å³å¯ã€‚

### 1.2 æ„é€ çŸ©é˜µ $B$
çŸ©é˜µ $B$ çš„ç¬¬ $j$ åˆ—å¯¹åº” $A\alpha_j$ åœ¨åŸºåº• $\{\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3\}$ ä¸‹çš„åæ ‡ã€‚

1.  **åˆ†æ $A\alpha_1$**ï¼š
    $$
    A\alpha_1 = 2\alpha_1 + 1\alpha_2 + 1\alpha_3
    $$
    å¯¹åº”åæ ‡å‘é‡ä¸º $(2, 1, 1)^T$ï¼Œå³ $B$ çš„**ç¬¬ 1 åˆ—**ã€‚

2.  **åˆ†æ $A\alpha_2$**ï¼š
    $$
    A\alpha_2 = 0\alpha_1 + 1\alpha_2 + 2\alpha_3
    $$
    å¯¹åº”åæ ‡å‘é‡ä¸º $(0, 1, 2)^T$ï¼Œå³ $B$ çš„**ç¬¬ 2 åˆ—**ã€‚

3.  **åˆ†æ $A\alpha_3$**ï¼š
    $$
    A\alpha_3 = 0\alpha_1 - 1\alpha_2 + 1\alpha_3
    $$
    å¯¹åº”åæ ‡å‘é‡ä¸º $(0, -1, 1)^T$ï¼Œå³ $B$ çš„**ç¬¬ 3 åˆ—**ã€‚

ç»¼ä¸Šï¼ŒçŸ©é˜µ $B$ ä¸ºï¼š
$$
B = \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
1 & 1 & -1 \\
1 & 2 & 1
\end{pmatrix}
$$

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—ç‰¹å¾å€¼

### 2.1 å»ºç«‹ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹
ç‰¹å¾å€¼ $\lambda$ éœ€æ»¡è¶³ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ $| \lambda E - B | = 0$ã€‚

$$
| \lambda E - B | = \begin{vmatrix}
\lambda - 2 & 0 & 0 \\
-1 & \lambda - 1 & 1 \\
-1 & -2 & \lambda - 1
\end{vmatrix} = 0
$$

### 2.2 è¡Œåˆ—å¼å±•å¼€è®¡ç®—
è§‚å¯Ÿç¬¬ä¸€è¡Œåªæœ‰ç¬¬ä¸€ä¸ªå…ƒç´ éé›¶ï¼Œæ•…æŒ‰**ç¬¬ä¸€è¡Œå±•å¼€**ï¼š

$$
\begin{aligned}
| \lambda E - B | &= (\lambda - 2) \cdot (-1)^{1+1} \cdot \begin{vmatrix} \lambda - 1 & 1 \\ -2 & \lambda - 1 \end{vmatrix} \\
&= (\lambda - 2) \cdot \left[ (\lambda - 1)(\lambda - 1) - (1)(-2) \right] \\
&= (\lambda - 2) \cdot \left[ (\lambda - 1)^2 + 2 \right] \\
&= (\lambda - 2) (\lambda^2 - 2\lambda + 1 + 2) \\
&= (\lambda - 2) (\lambda^2 - 2\lambda + 3)
\end{aligned}
$$

### 2.3 æ±‚è§£ç‰¹å¾æ ¹
ä»¤ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ä¸ºé›¶ï¼š
$$
(\lambda - 2) (\lambda^2 - 2\lambda + 3) = 0
$$

è¿™å¯¼å‡ºäº†ä¸¤ç§æƒ…å†µï¼š

1.  **ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†**ï¼š
    $$
    \lambda - 2 = 0 \implies \lambda_1 = 2
    $$
    è¿™æ˜¯å®æ•°ï¼Œç¬¦åˆé¢˜æ„ã€‚

2.  **ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†**ï¼š
    $$
    \lambda^2 - 2\lambda + 3 = 0
    $$
    è®¡ç®—åˆ¤åˆ«å¼ $\Delta$ï¼š
    $$
    \Delta = b^2 - 4ac = (-2)^2 - 4 \times 1 \times 3 = 4 - 12 = -8 < 0
    $$
    ç”±äºåˆ¤åˆ«å¼å°äºé›¶ï¼Œè¯¥æ–¹ç¨‹æ— å®æ ¹ï¼Œåªæœ‰ä¸€å¯¹å…±è½­å¤æ ¹ ($\lambda = 1 \pm \sqrt{2}i$)ã€‚

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šç»“è®º

é¢˜ç›®è¦æ±‚æ±‚è§£ $A$ çš„**å®ç‰¹å¾å€¼**ã€‚
åœ¨ä¸Šè¿°è§£å‡ºçš„æ ¹ä¸­ï¼Œåªæœ‰ $\lambda = 2$ æ˜¯å®æ•°ã€‚

âœ… **æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ**ï¼š
$$
2
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®æ­¥éª¤æ€»ç»“

1.  **åæ ‡åŒ–**ï¼šå°†æŠ½è±¡çš„å‘é‡è¿ç®—è½¬åŒ–ä¸ºå…·ä½“çš„çŸ©é˜µ $B$ã€‚æ³¨æ„åˆ—å‘é‡çš„æ’åˆ—é¡ºåºï¼Œä¸è¦æ··æ·†è¡Œåˆ—ã€‚
2.  **é™é˜¶è®¡ç®—**ï¼šåˆ©ç”¨è¡Œåˆ—å¼ä¸­é›¶å…ƒç´ è¾ƒå¤šçš„è¡Œ/åˆ—ï¼ˆæœ¬é¢˜ç¬¬ä¸€è¡Œï¼‰è¿›è¡Œå±•å¼€ï¼Œè¿…é€Ÿé™ä½è®¡ç®—é‡ã€‚
3.  **æ ¹çš„åˆ¤åˆ«**ï¼šæ±‚è§£ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡æ–¹ç¨‹æ—¶ï¼Œæ³¨æ„æ£€æŸ¥åˆ¤åˆ«å¼ $\Delta$ çš„ç¬¦å·ï¼ŒåŒºåˆ†å®æ ¹ä¸å¤æ ¹ã€‚