## ğŸ¯ é—®é¢˜å›é¡¾

è®¡ç®—ä¸‹åˆ—æé™ï¼š

$$
\lim_{x\rightarrow+\infty}x^{2}[\arctan(x+1)-\arctan x] = \_\_\_\_\_\_
$$

---

## ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†ï¼šæé™ç±»å‹è¯†åˆ«ä¸åˆ†æ

### 1.1 è¯†åˆ«ä¸å®šå¼ç±»å‹
å½“ $x \to +\infty$ æ—¶ï¼š
- $x^2 \to +\infty$
- $\arctan(x+1) \to \frac{\pi}{2}$ ä¸” $\arctan x \to \frac{\pi}{2}$
- å› æ­¤æ‹¬å·å†…é¡¹ $[\arctan(x+1)-\arctan x] \to 0$

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå…¸å‹çš„ **$\infty \cdot 0$ å‹ä¸å®šå¼**ã€‚

### 1.2 è§£é¢˜ç­–ç•¥é€‰æ‹©
å¤„ç†åä¸‰è§’å‡½æ•°çš„å·®å€¼ï¼Œæœ€ç›´æ¥ä¸”æ ‡å‡†çš„å·¥å…·æ˜¯åˆ©ç”¨ **ååˆ‡å‡½æ•°å·®å€¼å…¬å¼** å°†å…¶åˆå¹¶ï¼Œéšååˆ©ç”¨ **ç­‰ä»·æ— ç©·å°** æˆ– **æ³°å‹’å±•å¼€** è¿›è¡ŒåŒ–ç®€ã€‚

---

## ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†ï¼šä»£æ•°å˜å½¢ä¸åŒ–ç®€

### 2.1 åˆ©ç”¨åä¸‰è§’å‡½æ•°å…¬å¼
å›é¡¾å…¬å¼ï¼š
$$
\arctan A - \arctan B = \arctan\left(\frac{A-B}{1+AB}\right), \quad (AB > -1)
$$

åœ¨æœ¬é¢˜ä¸­ï¼Œä»¤ $A = x+1$, $B = x$ã€‚ç”±äº $x \to +\infty$ï¼Œæ˜¾ç„¶ $AB > 0 > -1$ï¼Œå…¬å¼é€‚ç”¨ã€‚

ä»£å…¥è®¡ç®—æ‹¬å·å†…éƒ¨åˆ†ï¼š
$$
\begin{aligned}
\arctan(x+1) - \arctan x &= \arctan\left(\frac{(x+1) - x}{1 + (x+1)x}\right) \\
&= \arctan\left(\frac{1}{1 + x^2 + x}\right)
\end{aligned}
$$

### 2.2 æé™è¡¨è¾¾å¼é‡å†™
ç°åœ¨åŸæé™è½¬åŒ–ä¸ºï¼š
$$
L = \lim_{x\rightarrow+\infty} x^2 \cdot \arctan\left(\frac{1}{x^2 + x + 1}\right)
$$

---

## ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†ï¼šåˆ©ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å°è®¡ç®—æé™

### 3.1 åˆ¤å®šæ— ç©·å°é‡
ä»¤ $u = \frac{1}{x^2 + x + 1}$ã€‚
å½“ $x \to +\infty$ æ—¶ï¼Œåˆ†æ¯ $x^2 + x + 1 \to +\infty$ï¼Œå› æ­¤ï¼š
$$
u \to 0
$$



### 3.2 æ³°å‹’å±•å¼€ï¼ˆç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢ï¼‰
æ ¹æ® $\arctan u$ åœ¨ $u=0$ å¤„çš„éº¦å…‹åŠ³æ—å±•å¼€ï¼ˆæ³°å‹’å…¬å¼ï¼‰ï¼š
$$
\arctan u = u - \frac{u^3}{3} + o(u^3)
$$
å½“ $u \to 0$ æ—¶ï¼Œå–ä¸€é˜¶ä¸»éƒ¨ï¼Œå³æœ‰ç­‰ä»·æ— ç©·å°å…³ç³»ï¼š
$$
\arctan u \sim u
$$

### 3.3 ä»£å…¥è®¡ç®—
å°†ç­‰ä»·æ— ç©·å°ä»£å…¥åŸæé™ $L$ï¼š

$$
\begin{aligned}
L &= \lim_{x\rightarrow+\infty} x^2 \cdot \left(\frac{1}{x^2 + x + 1}\right) \\
&= \lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{x^2}{x^2 + x + 1}
\end{aligned}
$$

---

## ç¬¬å››éƒ¨åˆ†ï¼šè®¡ç®—æœ‰ç†å‡½æ•°æé™

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ª $\frac{\infty}{\infty}$ å‹çš„æœ‰ç†å‡½æ•°æé™ã€‚æˆ‘ä»¬é‡‡ç”¨**æŠ“å¤§å¤´**ï¼ˆåˆ†å­åˆ†æ¯åŒé™¤ä»¥æœ€é«˜æ¬¡å¹‚ï¼‰çš„æ–¹æ³•ã€‚

$$
\begin{aligned}
L &= \lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{x^2}{x^2(1 + \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2})} \\
&= \lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{1}{1 + \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2}}
\end{aligned}
$$

å½“ $x \to +\infty$ æ—¶ï¼š
$$
\frac{1}{x} \to 0, \quad \frac{1}{x^2} \to 0
$$

å› æ­¤ï¼š
$$
L = \frac{1}{1 + 0 + 0} = 1
$$

---

## ğŸ§  å¦è§£ï¼šæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†æ³•ï¼ˆä½œä¸ºéªŒè¯ï¼‰

ä¸ºäº†ç¡®ä¿ç»“æœçš„ç¨³å¥æ€§ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ä½¿ç”¨**æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†**ï¼ˆLagrange Mean Value Theoremï¼‰å¿«é€ŸéªŒè¯ã€‚

è®¾å‡½æ•° $f(t) = \arctan t$ã€‚
æ ¹æ®ä¸­å€¼å®šç†ï¼Œå¯¹äºåŒºé—´ $[x, x+1]$ï¼Œå­˜åœ¨ $\xi \in (x, x+1)$ ä½¿å¾—ï¼š
$$
f(x+1) - f(x) = f'(\xi) \cdot [(x+1) - x]
$$
å³ï¼š
$$
\arctan(x+1) - \arctan x = \frac{1}{1+\xi^2} \cdot 1
$$
åŸæé™å˜ä¸ºï¼š
$$
\lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{x^2}{1+\xi^2}
$$
ç”±äº $x < \xi < x+1$ï¼Œå½“ $x \to +\infty$ æ—¶ï¼Œ$\xi \sim x$ï¼ˆå³ $\lim_{x\to\infty} \frac{\xi}{x} = 1$ï¼‰ã€‚
$$
\lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{x^2}{1+\xi^2} = \lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{x^2}{\xi^2} = 1
$$
âœ… **ç»“æœä¸€è‡´ã€‚**

---

## âœ… æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ

$$
\lim_{x\rightarrow+\infty}x^{2}[\arctan(x+1)-\arctan x] = 1
$$

**å¡«ç©ºåº”å½“å¡«å†™ï¼š**
$$
1
$$

---

## ğŸ“Œ å…³é”®æ­¥éª¤æ€»ç»“

1.  **å…¬å¼è½¬åŒ–**ï¼šæ ¸å¿ƒåœ¨äºç†Ÿç»ƒè¿ç”¨ $\arctan A - \arctan B$ çš„å…¬å¼ï¼Œå°†å·®å½¢å¼è½¬åŒ–ä¸ºä¹˜ç§¯/åˆ†å¼å½¢å¼ã€‚
2.  **å˜é‡ä»£æ¢**ï¼šè¯†åˆ«å‡ºæ‹¬å·å†…çš„å˜é‡æ•´ä½“è¶‹äº 0ï¼Œè¿™æ˜¯ä½¿ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å°çš„å‰æã€‚
3.  **ç²¾ç¡®è®¡ç®—**ï¼šåœ¨æœ€åä¸€æ­¥å¤„ç†æœ‰ç†åˆ†å¼æé™æ—¶ï¼Œä¿ç•™æœ€é«˜æ¬¡å¹‚ç³»æ•°æ¯”ã€‚
4.  **æ–¹æ³•äº’è¯**ï¼šä»£æ•°å˜å½¢æ³•ä¸ä¸­å€¼å®šç†æ³•äº’ä¸ºå°è¯ï¼Œç¡®ä¿ç­”æ¡ˆæ— è¯¯ã€‚